<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>流放至自由地</title>
  
  <subtitle>往世不追 来世不待</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-07-20T22:10:08.180Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>阿粟粟 / GigerET</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>huangliang</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/07/20/huangliang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/07/20/huangliang/</id>
    <published>2020-07-20T22:09:40.000Z</published>
    <updated>2020-07-20T22:10:08.180Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>宫里新来了个小黄门，长得端正清秀，两只眼睛黑漆漆的，满满都是不谙世事的单纯无辜。天子越看越喜欢，就让他寸步不离地跟在身边。这小黄门年纪不大，却很是机灵，没几天便摸清了天子的好恶，全方位无死角将他伺候地舒舒服服。日子久了，对周遭处境渐渐明了，小黄门竟还有点心疼起他的天子来。</p><p>这位少年天子并没比小黄门大几岁，若不是因缘际会被逼无奈冠上十二旒坐上皇位，他估计现在还满华林苑的捉鱼打鸟不亦乐乎。</p><p>可如今他只能老老实实地与太后面对面大眼瞪小眼，盯着新点的那柱香发愣出神。</p><p>小黄门低眉垂目远远站着，只敢偶尔悄摸摸地瞥一眼。太后不是亲妈，对皇帝的亲昵是肉眼可辨的敷衍，那嘴角一勾，脸上却显现不出半条皱纹，目光与其说是冷淡不如说是麻木，干巴巴问候两句身体课业，劝勉两句勤政爱民便再无话可说，自顾自优雅得体地啜起茶水。直至那柱香燃尽，彼此如释重负，这才将这一出不高明的戏码落下帷幕。</p><p>不喜欢就不要做。互相折磨真是没个尽头。从太后那出来小黄门嘀嘀咕咕，音量等同于恰到好处的自言自语。</p><p>天子一听就笑起来，回头反手刮了小黄门的高鼻梁：“你懂什么。一国之君做的净是身不由己的事儿。比如现在，朕就要去见皇后了。”</p><p>我哪里不懂？您当上这一国之君不就是身不由己？小黄门腹诽，却没敢说出口。他的天子表面无邪天真，可早就满腹委屈夜不能寐。他不想他从自己这还添堵。</p><p>皇后是太后钦定的。可是有时太后的旨意，也并不一定是太后自己的想法。天子因此和太后冷战了整整两年。可就算闹到如今这步田地，天子还是被迫娶了不喜欢的人。</p><p>在小黄门的眼里，皇后很漂亮，很端庄，很有教养，也很无趣。她坐在案前托着腮，翻来覆去和天子说的都是子嗣和社稷。天子嗯嗯呀呀地随口敷衍，接过小黄门从庭院里拣来的小石子。他要拿来砸麻雀。</p><p>陛下您是不是烦我？我哪里做的不对，可以改。</p><p>天子摇头：“皇后母仪天下，何错之有？”然后扫兴地站起来，把手里最后一块石子扔出去头也不回大步离开，“时间差不多了，朕先走了。”</p><p>小黄门慌慌忙忙对着咬着嘴唇泫然欲泣的皇后行礼，飞也似地跟了出去。</p><p>“你长得那么好看，又会讨朕的欢心。你要是个姑娘，朕就让你做皇后。”天子得瑟地说。</p><p>陛下您慎言。好意心领了。小黄门内心狂翻白眼，自己不仅怕死，更怕被当成佞臣淫娃死得不明不白。</p><p>天子哪管那么了小黄门的九曲回肠，吹着口哨在前头蹦跶着：“说来今天是初几呀？”</p><p>小黄门跟在后面不紧不慢：瞧您这日子过得，今天都十二了……哎哟。</p><p>他盯着天子微微瑟缩的肩膀连忙收了声。这宫里头天子难熬的事太多。可向太后请安，与皇后恩爱，偶尔应付心怀叵测的各路大臣，这些事统统加起来再和大将军回京相比，也都显得那么微不足道。</p><p>他的天子似乎从小就怕着那位大人。并且随着年岁增长，这层恐惧不但没有消散的迹象，反倒愈发入骨起来。</p><p>可是您为什么会怕他呢？小黄门纵使有着七巧玲珑心也不明所以，伺候天子沐浴时终于忍不住问了出来。</p><p>天子拍着水花反问：“你不怕他？”</p><p>小黄门摇了摇头。他说自己只在刚进宫时远远看过几次大将军的尊容，没些日子那位大人便南下亲征了。他只依稀记得大将军对着天子举手投足都是恭恭敬敬，哪有传言中的飞扬跋扈。</p><p>“在这儿待得久了，你总会怕他的。”天子叹了口气，闷闷不乐，“他的一举一动，一颦一笑，一言一语，都会让你怕的。”</p><p>小黄门紧张地咽了咽口水。</p><p>“朕觉得冷。”天子忽然说。</p><p>怎么会呢？小黄门被热气熏得早就大汗淋漓，有些疑惑地伸手探进水里，不曾想被天子给牢牢抓了住。</p><p>“朕觉得冷。”天子又说。那双桃花眼带着氤氲水汽看着小黄门。他那一头湿漉的秀发顺着白皙的肩膀散了开去，几乎覆满了整个水面。</p><p>先皇帝据说也有一头及地长发，可惜无缘得见。应是没有陛下的漂亮。他大逆不道地想，哗啦一声被天子生拉硬拽拖进了水里，狼狈地喝了好几口洗澡水。</p><p>没等小黄门回过神，天子已经毛手毛脚地扒开他的前襟褪下他的亵裤。</p><p>陛、陛下。小黄门期期艾艾地喊，有些心惊胆战又很想求饶，可对上天子那双略显幽怨的桃花眼，他又一时半会什么话都说不出来了。</p><p>若这能让他不那么冷，也就算了。反正只有天知地知。</p><p>只有你知我知。</p><p>小黄门想通了就豁出去了，一把搂住天子的腰，把脸凑了过去，轻轻舔了舔天子薄如利刃的双唇。他想自己净身前未尝人事，没想到进宫后反而有了机会，真是造化弄人。</p><p>天子的身体果然冰冰凉凉，仿佛再热的水也捂不出温度来，只有龙根那一处烫得骇人，在小黄门的谷道外头逡巡试探。</p><p>他瑟瑟发抖。</p><p>“你连大将军都不怕，居然怕朕？”天子趴在他背后，咬着他的耳朵。</p><p>这怎么能混为一谈呢？小黄门还未来及反驳，天子便长驱直入。撕裂的疼痛在温水的包裹与润滑下逐渐变成销魂蚀骨的快意，他硬撑着没有喊出声的痛呼幻化成醉仙欲死的呻吟，轻易地从嘴角流泻出来，又被一池水声吞没。</p><p>十四日转眼便到。小黄门从未如此近距离地接触那位大人，懵懵懂懂跪在地上接过大将军递来的佩剑捧过头顶时，他不知哪来的勇气竟然抬起头，趁机偷偷打量起来。</p><p>大将军的眉眼还带着少年时期的俊秀，敛着人近中年特有的沉毅，而那远近闻名的眼疾在他左眼下留着一片晶莹的殷红，是一种诡谲的妖冶。</p><p>他年少时，定是极美。小黄门浑浑噩噩地想。可如今，人们只能注意得到那三千威仪。</p><p>一阵冷冽的幽香拂过，他终于回过神来，看着殿中的大将军从容有度地参拜行礼，问天子安，报前线军事，述他国内政。</p><p>天子高高在上，十二旒微微颤动：“有大将军在，宗庙……宗庙获安，亿、亿兆庆赖，实、实、实……实朕之幸。”</p><p>小黄门竖着耳朵听了，内心一阵苦笑。他知道天子还是怕。——这句话他翻来覆去在自己面前排练了一整天，可是说出来还是结结巴巴。</p><p>大将军对着天子笑了笑。冷淡地，讥讽地，转瞬即逝地，笑了笑。</p><p>臣不在的日子，据说陛下仅上过两回朝。</p><p>“朕……”</p><p>……太后令陛下讲学，陛下亦不从。</p><p>“朕……”</p><p>大将军缓缓转过脸，刚好与探头的小黄门四目相对。</p><p>……耽淫内宠，终日与黄门厮混。</p><p>那目光，那话语，教小黄门腿立时一软，咣叽跪了下来，全身筛糠般颤抖。</p><p>“大将军，朕、朕没有！”</p><p>……还请陛下江山社稷为重。臣告退。</p><p>那阵幽香又飘进小黄门的鼻子里。大将军在他面前背光而立，伸出修长的手，取回自己的佩剑。小黄门哆哆嗦嗦，在那冷厉的视线下，怕得几乎就要哭出声来。</p><p>天子颤抖的声音远远传来，带着卑微的，无法启齿的乞求：“大将军，请您……请您……朕会听您的话。”</p><p>乌云遮蔽了月光，厚重得像是滴得出水的空气压抑了虫鸣鸟叫。在沉闷得难以呼吸的黑暗里天子紧紧搂着小黄门，睁着双眼，一声不吭，捱到一个又一个白昼。</p><p>“朕想他死。”</p><p>小黄门抽噎着捂紧天子的嘴。</p><p>曾几何时天子再也不对砸麻雀有兴致，而皇后出落得越加明艳动人。可是天子还是一点都不喜欢她，在小黄门伺候下吃了几块点心他便起身要走。皇后也再不会因天子对自己的态度而哭唧唧，落落大方地恭送天子，却私底下命人拦回了小黄门。</p><p>这个给你。皇后趁左右无人，将密密麻麻写满了字的绢帛递到小黄门手里。</p><p>小黄门低头仔细一读，吓得魂飞魄散，噗通就给皇后跪了下来：皇后您三思，这可是要掉脑袋的大罪。</p><p>皇后眨了眨大眼睛，满脸都是名门特有的倔强和骄傲：有我爹，我不在怕的。何况这都是为了陛下。——你是陛下眼前的红人，进出宫门递个话都不难。只是你可千万不要说漏了嘴。这样就算某日东窗事发，他也不会有性命之虞。</p><p>小黄门点头如捣蒜，颤颤巍巍把绢帛揉成一团塞进内衣口袋。</p><p>天子回了寝宫才发现小黄门没跟着，正准备着人去找，就看到他蔫蔫地走了进来。</p><p>“你过来。”天子对他招招手，见他脸上神色不对，歪头就问，“怎么了？谁欺负你了？朕替你做主。”</p><p>小黄门哇得一声蹲在地下哭了出来，抽抽噎噎好半天也说不出句整话来。天子摸不着头脑，只好弯下腰去抚着他的背脊手忙脚乱地安慰着。</p><p>陛下您对我真好。小黄门喘匀了气，抬起红彤彤的眼睛对天子说。</p><p>太后依然风姿绰约，啜着茶水不发一语。天子依然老老实实地对着线香默默出神。小黄门依然低眉顺目，远远地等待着今天份的逢场作戏落下帷幕。</p><p>最后一撮烟灰终于尘埃落定。天子长吁一口气，站起了身。只是太后放下茶盏，率先开了口：陛下去哪里？</p><p>“朕去皇后那。”</p><p>太后又勾起了嘴角：从今往后不必去了。</p><p>小黄门一颗心提到了嗓子眼。天子不明所以：“为什么？”</p><p>太后说：皇丈图谋弑君，已被拿下。罪人之女，如何当得了一国之后？</p><p>小黄门绝望地闭上了眼。天子倒吸一口冷气，旋即暴跳如雷：“可笑！皇丈忠心耿耿，哪里来的图谋弑君！”</p><p>太后理了理云鬓，以手掩口打了个呵欠：人是大将军拿的，罪是大将军定的，陛下若有心，不如直接去问大将军。</p><p>大将军三字一出，天子像是被戳了死穴动弹不得。他脸上忽青忽白，突然咆哮道：“她是朕的皇后！立她废她，都得朕说了算！”</p><p>他转身就想往外跑，却在听到背后太后的冷笑时不得不停住了脚。</p><p>陛下莫要忘了，别说立后废后，如今就算立帝废帝，何时又由皇家说了算？</p><p>小黄门跪在地上玩命地抱住雷霆震怒的天子，一把鼻涕一把泪，死活不让天子往皇后寝宫去：陛下您这是要和大将军作对吗？</p><p>天子怒不可遏的咒骂渐渐变成小声抽泣。小黄门心疼地抬起头，看着天子的泪水瞬间决了堤，滴滴答答地，都落在了他的脸上。</p><p>大将军的佩剑又一次被小黄门捧过头顶。那阵拂过的暗香与从前一般清清冷冷，只是这一次，被他嗅到了若有似无的血腥气。</p><p>小黄门不禁转过头看向那个背影。那个削瘦的，高傲的背影，依旧在明面上恭恭敬敬地向着天子行礼参拜。</p><p>可就算是在这个场景里，小黄门依然觉得自己的脑子一团浆糊混沌不堪，竟分不清谁是君，谁是臣了。</p><p>毕竟从容自若的不是天子，泣不成声的不是大将军。</p><p>太常、中书令与光禄大夫靖谮庸回，意图弑君，臣幸得密报，已将罪人诛杀，还望陛下恕臣先斩后奏之罪。</p><p>“有大将军在，宗庙获安，亿兆庆赖，实朕之幸。”泪流满面的天子终于将这句他翻来覆去在小黄门耳边念叨练习的话，一字不差地背了出来。</p><p>大将军似乎又笑了笑。那远远称不上春风和煦的笑容，带着令人胆寒的疏离和冷淡。他轻描淡写地说：那就请陛下下诏，诛罪人三族吧。</p><p>天子瞪着他，颤抖着吐出了准字。</p><p>谢陛下。臣告退。</p><p>“给朕站住。”</p><p>殿内刚刚起身的大将军蹙起了眉。殿外举着佩剑的小黄门屏住了呼吸。</p><p>天子胡闹，成何体统。</p><p>“若你还当朕是皇帝，就给朕跪下。”</p><p>若是少年天子那双桃花眼里的怒火真的可以燃烧，大将军恐怕早就灰飞烟灭了。可这位大人只是静静地伫立在殿上，昂着头颅，带着嘴角一丝冷淡的笑意，矜倨地跪了下去。</p><p>君要臣死，臣不得不死。何况跪乎。</p><p>天子一步一步走向殿中，伸手捏住大将军的下颌，从颤动的十二旒后看着那双清冷的眼瞳里映着癫狂的自己：“若君要大将军你不当权臣，当嬖臣呢？”</p><p>陛下，您疯了。</p><p>“也许朕早就疯了。”</p><p>天子一把扯开大将军的常服，露出他温润结实的肌肤。</p><p>陛下将来定会为今日所作所为后悔。</p><p>“那朕就等着那一天。”</p><p>大将军抿起了嘴，天子亦不再逞口舌之快，一切仿佛趋于平和。只是那窸窣不断的衣料摩擦，偶尔轻微的撞击声，和那压抑不能自已的喘息，还在泄露宫闱深处难以启齿的秘密。</p><p>眼泪不听使唤地向外涌，片刻便濡湿了前襟。小黄门咬着嘴唇，不敢让自己哭出声。</p><p>不知过了多久，一只修长的手伸到哭得上气不接下气的小黄门面前，取走他捧在胸前的佩剑。</p><p>小黄门抬起了头，泪眼婆娑看着来人，讷讷喊：大将军。</p><p>除了攥紧到发白的指节，除了难以察觉的浑身战栗，大将军好似还保持着平素完美无缺冷静自持的模样，居高临下面无表情地俯视他，一语不发。</p><p>只是左眼仿佛像是要滴出血来。</p><p>小黄门不知道自己哪来的胆量，伏在地上死死抓着大将军的衣衫下摆：大将军，您答应过奴才的。</p><p>一张写满了字的绢帛落在了小黄门的眼前。他颤抖着双手把绢帛揉成一团塞进内衣口袋。</p><p>天子赤身裸体地躺在大殿之中，那双桃花眼空洞洞地盯着屋顶，他好像还在看着那幅画面——他的大将军在他身下痛苦而隐忍，泛着冷意的双眼渐渐涌上一层水汽。</p><p>小黄门亦步亦趋，爬到天子身边。</p><p>“远远听见你在和大将军说话。”天子终于把视线落在了小黄门身上，咧嘴笑了笑，“你们聊什么呢？”</p><p>小黄门摇了摇头，埋在天子胸前嚎啕大哭。</p><p>他发现天子身上似乎也沾染上了那股冷冽的暗香，挥之不去。</p><p>又有新的少年皇帝不情不愿践了祚，又有新的小黄门不谙世事入了宫。听宫里的老人说，齐王玺绶被收回即将归藩的时候，有个小黄门投了井。被发现时浑身都泡得肿胀数倍，怎么捞也捞不上来，没办法只得把那口井给填了。</p><p>宫里成天有人寻死觅活，本没有什么稀奇。老人咂咂嘴继续说，可怪就怪在离宫前一天，齐王独自一人来到在那口井边，抱着那井哀哀痛哭了数个时辰。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;宫里新来了个小黄门，长得端正清秀，两只眼睛黑漆漆的，满满都是不谙世事的单纯无辜。天子越看越喜欢，就让他寸步不离地跟在身边。这小黄门年纪不大，却很是机灵，没几天便摸清了天子的好恶，全方位无死角将他伺候地舒舒服服。日子久了，对周遭处境渐渐明了，小黄门竟还有点心疼起他的天子来。&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人，魏晋，司马师，曹芳" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E9%AD%8F%E6%99%8B%EF%BC%8C%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E5%B8%88%EF%BC%8C%E6%9B%B9%E8%8A%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/07/20/about/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/07/20/about/</id>
    <published>2020-07-20T20:10:01.000Z</published>
    <updated>2020-07-20T21:31:03.472Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿粟粟 / GigerET<br><br>焚琴煮鹤的劳动妇女<br><br>从未去过洛阳的精神伧人<br><br><br><br><br></p><a id="more"></a><!-- ![simashi.png](https://i.loli.net/2020/07/21/t4roAWzBOHuS7EC.png) --><img src="https://i.loli.net/2020/07/21/t4roAWzBOHuS7EC.png" alt="avatar" width="300" style="border-radius:100%"/><br><br><br><br><br><br>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阿粟粟 / GigerET&lt;br&gt;&lt;br&gt;焚琴煮鹤的劳动妇女&lt;br&gt;&lt;br&gt;从未去过洛阳的精神伧人&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="闲言" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%97%B2%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>琥珀</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/07/20/hupo/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/07/20/hupo/</id>
    <published>2020-07-20T16:16:36.000Z</published>
    <updated>2020-07-20T16:18:02.057Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>是晶莹剔透</p><p>是栩栩如生</p><p>是一座孤岛</p><p>是我在里面</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;是晶莹剔透&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是栩栩如生&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是一座孤岛&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是我在里面&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="闲言" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%97%B2%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
