<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>流放至自由地</title>
  
  <subtitle>往世不追 来世不待</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-08-30T22:33:47.155Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>阿粟粟 / GigerET</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>泽陂</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/08/24/zebei/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/08/24/zebei/</id>
    <published>2020-08-24T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-30T22:33:47.155Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p><p>连载中</p></blockquote><br><br><br><h1 id="Ch-01"><a href="#Ch-01" class="headerlink" title="Ch. 01"></a>Ch. 01</h1><br>              拓跋珪坐在窗边小桌前，对面的座位空空如也。<p>桌上摆着不知何时烤好的裸麦面包，橄榄油瓶里飘着在晕黄壁灯下仍能清晰可辨的又形状可疑的絮状悬浮物体。</p><p>他一口没动。</p><a id="more"></a><p>有不少身材火辣的侍应生早就相中了这个长相既俊秀又可爱的少年。她们很想上前搭讪，妄图来个一夜鱼水交欢，希冀着最不济也能因为留下个热情的印象而得到客人慷慨的金币打赏当做小费报酬，却碍于那身令人心惊胆战的黑色军装而踟蹰不前。</p><p>那可是帝国高级军官的象征。</p><p>这个国境内的第一大港口城市已经堪称前线。敌军自南方打来，一路高歌猛进。</p><p>这里如今已经没有一艘北上南下的商船停靠，那避风港中停驻着的只有满载火炮弹药的军舰。满街行走的也鲜见五湖四海的游客旅者，只有一队队宛如精密运转的机器的精锐部队成天到晚的巡逻。路不拾遗夜不闭户早就成为往事传说，若非强令施行宵禁，黑夜只会徒增遍野尸横。</p><p>在这样一个世道，若是做了什么不小心得罪一个高级军官，那可是相当不明智的。</p><p>拓跋珪对那些殷切的目光恍若不觉，低下头看了眼腕表。</p><p>二十一点三十分。</p><p>离宵禁还有三十分钟。</p><p>再过十五分钟，那些身强力壮的酒保就会亲自动手，将还未打算起身离开的顾客打出店外。</p><p>而离宵禁还有二十分钟的时候，一个白发男人推开了酒馆的木门。</p><p>男人不再年轻。可是造物主足够慷慨仁慈，教岁月的痕迹给这张被命运偏爱的面容平添更多的魅力。可他又与此地是那么的格格不入。男人浑身上下散发着咸湿的海水味道，黑色的及膝外套还在滴着水，牛皮靴还沾着些许海草的踪迹，活像是一只刚从海里打捞出来的鲨鱼。</p><p>酒馆里所有的人都对那个湿漉漉的白发男人投去好奇的一瞥。他们打量着他，而后纷纷露出或是惊奇或是艳羡或是鄙夷的神情，又将目光转移到了面前黄澄澄的液体上去了。</p><p>他们碰杯，大声吆喝。如今已经没有什么能比醉生梦死更值得倾注他们的注意力了。</p><p>哪怕是一个陌生的不速之客。</p><p>更哪怕今天份的醉生梦死只剩不到五分钟。</p><p>白发男人对那些全然称不上友好的目光丝毫无动于衷，他的脸上带着仿佛与生俱来的冷淡与漠然，看不出半分狼狈和不堪。</p><p>他径直走到吧台前的空位坐下，选择继续穿着他湿透的外套，从怀里摸出一枚金币。——这是自醒来后他从口袋里翻出的为数不多的物件之一，可他毫不吝啬地将它拍在了台面上。</p><p>酒保本来还想轰这个不速之客离开，可话到嘴边一见那闪闪发光的金属，立刻眼疾手快地揽进了怀里，紧接着便送上一扎燕麦啤酒来。</p><p>“异乡人？”他问，露出一口被烟草熏得黑黄的牙齿。</p><p>白发男人点了点头，又摇了摇头。</p><p>这本应该是个很简单的问题，可他扪心自问，却根本没有答案。</p><p>几个小时前，他刚刚在两英里外的港口海滩上缓缓睁开眼睛。</p><p>白发男人举起手中的酒杯，放在嘴边呷了一口。他虽然不记得上一次饮酒是在何时何地，却仍清晰地想得起这个粗劣涩口的味道比起当时绝对无法同日而语。</p><p>于是他皱起了眉，放下啤酒。</p><p>不少侍应生发现，从这个男人踏进酒吧的那一刻，那位政府军的长官就异常专注地观察着他。</p><p>但并不像是监视着嫌犯。那位长官以手撑腮，娃娃脸上带着一丝颇为欢愉的笑意。</p><p>二十一点四十五分。</p><p>酒保们从吧台后边走出。</p><p>“我们打烊了。”他们吆喝着，驱赶些醉酒的或者假装醉酒的人们，“若是明天你们还活着，就再来喝酒吧。”</p><p>醉汉们——或者假装醉汉的人们——骂骂咧咧地起身。可是他们不敢太过怠慢和放肆，毕竟只有十五分钟可供挥霍在回家的路上。</p><p>一眨眼的工夫，人满为患的酒吧里只剩下两名孤零零的顾客。</p><p>拓跋珪还坐在小桌前，侍应生和酒保轮流从他面前“不经意”地路过，谁都想开口请他离开，可谁最后都欲言又止。</p><p>而那个古怪的白发男人还坐在吧台前，他的酒几乎还是满杯。侍应生和酒保在他背后“不经意”地徘徊许久，许多人想伸手去拍他的背提醒他宵禁时间已近，却总在那位长官看似温和却锐利非常的目光下口不能言。</p><p>酒保和侍应生急得团团转。</p><p>“长官……”终于有人忍不住走到拓跋珪的面前出言小声央求起来。</p><p>少年终于将视线从白发男人的背部移开：“啊。”他低头看了看表，露出了抱歉的微笑，“对不起，我没有注意原来已经这么晚了。”</p><p>胡扯。我们刚才明明那么大声地赶人。侍应生很想翻白眼反驳，可是那位长官及时地站起身来，从怀里掏出几枚银币搁在桌子上，整了整自己的制服。</p><p>“明天见。”他对侍应生颇有礼貌地挥了挥手，将挂在椅背上的大衣折了两叠搭在胳膊上。</p><p>纤尘不染的军靴踏在橡木地板上发出的响声颇有韵律，渐行渐远。</p><p>脚步声消失在门口的刹那，那仿佛对周边动静毫无反应的白发男人也突然站起身来，向门口快步走去。</p><p>他的长外套滴下的水在吧台椅的下方聚积成一滩水洼。</p><p>“你们有没有觉得坐在这里的那个家伙简直像个从海里爬上来的死人。”侍应生们一边做着清扫一边八卦，然后及时地在二十二点之前熄灭了酒馆的招牌，锁上了酒馆的大门。</p><p>拓跋珪好整以暇地徜徉在空无一人的街道上。少年笃定那个家伙会跟上来，就像他笃定刚才在酒馆里那个家伙虽然毫无作为，但肯定早就察觉了自己望向他时满是欲望的贪婪目光。</p><p>虽然他不一定还记得我的存在，我的相貌。拓跋珪毫无道理地想，但就凭他还是他。</p><p>他就一定会追来。</p><p>飞蛾聚集在昏暗的灯源下，教这光线更加暧昧不明。拓跋珪在拐进一道漆黑的小巷前就着路灯又看了一眼腕表。</p><p>二十二点零一分。</p><p>他极为开心地笑出声来，然后走进了黑暗中。</p><p>三十秒后，拓跋珪听到子弹上膛的声音，随即一个他十分熟悉略带沧桑的嗓音在他耳边低声说道：“别动。”</p><p>冰凉的金属圆柱体抵在他的后脑勺，他不得不举起手来。好在身后的男人看不见他嘴角上扬的弧度，他的肢体动作还是显示出了服从。</p><p>“好久不见。”他语气轻松，“可是这一点也不有趣，没有谁会愿意被自己崇敬又爱戴的尊长拿枪指着头。”</p><p>他边喋喋不休边侧耳倾听着，想从身后男人的呼吸声中听出蛛丝马迹。可是他身后的男人曾是这个帝国战无不胜的神，怎么会留给拓跋珪半点可趁之机。</p><p>白发男人的呼吸频率丝毫不乱，也不开口搭腔拓跋珪不着调的寒暄问候，教拓跋珪一时分不清这个男人是否如情报显示的那样真的失去了记忆。</p><p>于是他决定再努力地赌上一把。</p><p>他欢快地回过身来，在黑洞洞的枪管的注视之下，踮起脚尖搂上对方的脖子。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="Ch-02"><a href="#Ch-02" class="headerlink" title="Ch. 02"></a>Ch. 02</h1><br>              白发男人刚刚醒来。海岸线上明亮的灯塔，几艘废弃斑驳的渔船，远处巨大的炮舰，入眼全是陌生。这是一座他没有印象的城镇。<p>这显然很不合理。</p><p>他摸遍全身，除了放在密封防水袋里的手枪，便只有三枚金币。</p><p>这显然也不合理。</p><p>他本能地揣测自己是因为什么而意外坠海，然后失去意识，侥幸被洋流送到了这座城市的岸边。可他并不觉得很累，也没有觉得很饿。</p><p>这显然更不合理。</p><p>白发男人坐在礁石之上，茫然又徒劳地思索。海浪因涨潮渐渐拍到他的身上。他连动也懒得动。直到太阳西沉海底，夜幕压过海霞，他才终于自暴自弃般地站起身向陆地方向走去。</p><p>这是一条无人逡巡的小径，两旁的住宅只有零星几点明灭的灯火。当下这种人人自危的时日，煤油灯羸弱的光芒象征不了温暖，也代表不了光明。它存在的作用不过是用来提醒，黑暗亦分等级，黑暗滋生黑暗。</p><p>在灯火照不到的角落里似乎潜藏着大大小小许多影子，盯着落单的过路人目露凶光伺机而动。只是恶犬也好，人类也好，怪物也好，恶魔也好，白发男人一概视而不见。</p><p>往前走，直到有一个什么足以让我停下来的存在出现。他这么想着，一眼看见路的尽头那个小酒馆。</p><p>酒馆的门口坐着一个流浪汉打扮的年轻人。他的脸上满是污秽，教人看不出原本的面貌。他靠着墙根瘫在地上，听到脚步声才睁开惺忪的睡眼，对着走近身前浑身滴水的高瘦男人含混不清地嘟囔道：“欢迎光临。” </p><p>白发男人没有说话，他甚至似乎连看也没看地上躺着的家伙。 流浪汉对这赤裸裸的忽视不以为意。他挠了挠脑袋，打了个呵欠，准备调整个舒适的姿势打一个盹。 </p><p>然而金属砸地发出的脆响声让他立刻清醒过来。 </p><p>他回头，发觉那个白发男人的身影已经消失在了酒馆之中。 </p><p>一枚金币正在自己的脚畔不停地旋转。 </p><p>他伸手捡了过来。 </p><p>若是白发男人愿意，他本可以不着痕迹地避开，顺便扣下扳机，浪费为数不多的子弹一枪爆头，把这不知好歹的陌生小家伙送上西天。</p><p>可他却难得地恍惚了一秒。</p><p>这短暂的失神可以令他在战场上被打成筛子，但他的潜意识依旧足够敏锐，几乎在同一时刻便可确信少年扑过来的身姿虽然凶狠决绝，却不会给自己带来任何困扰。</p><p>如果接纳一个寻求肌肤相亲的狼崽子不算困扰的话。</p><p>少年想起不算很久的过去。他和弟弟戴着VR眼镜乖巧地坐在屏幕前，跟着无人机实时追踪看着男人在状似无人的街区如同一只羚羊警觉而机敏。神挡杀神，佛挡杀佛。</p><p>他的直播可谓帝国最高水平的征兵广告，镜头运用艺术意味浓厚，又贴心地充分照顾了观众的承受能力，俨然一部PG13的高水准电影。耳机里传来的背景音乐是镜头前那个男人从铺天盖地为他而作的歌曲里精挑细选的。装弹，上膛，瞄准，射击。动作干净利落，一气呵成，与鼓点的配合天衣无缝。</p><p>哥哥，我好喜欢他。</p><p>他的弟弟高兴地直拍着手，扭头来对着拓跋珪笑弯了眼角眉梢，像个年画娃娃。</p><p>这么巧，我也是。</p><p>拓跋珪觉得自己若有那么一星半点的音乐天赋，也绝对会为他谱写赞歌。</p><p>无论男人记得与否，无论男人承认与否，于许多方面，少年都一厢情愿认定白发男人是自己的老师。甚至自己的晋升都仰赖于对方的一封推荐信。</p><p>只不过很可惜的是情爱一途却不在其列。这颇令他引以为憾。他的床伴从来不少，男男女女，好友亲朋，上司下属，敌人俘虏，等等等等，不一而足。然而男人那矫捷的身影变成了一缕幽魂，过早地寄生在他心脏之上，闲暇时每每想起，总能令他情难自已。</p><p>白发男人不笑不言的时候显得尤为冷血禁欲，战神的称号名副其实。可是拓跋珪并不害怕。只是有点受挫般的不耐。少年的吻有如疾风骤雨落在白发男人的唇角。对比之下沉默的男人以不变应万变，将少年疯狂却毫无章法的侵略反衬得尤为幼稚任性。</p><p>啧。老男人。少年只是在心底轻轻啐了一口，眉尖轻蹙，忽地眼明手快，握住男人手中的纯粹是虚张声势的手枪。</p><p>他无师自通得不算合格，花前月下互诉衷肠从未在少年尚未结束、仍被荷尔蒙支配的青春期里有过一席之地。少年是攻城略地的暴君，哪怕在床笫之间，亦是充斥着火光血色的掠夺。可他又是个审时度势虚心讨教的好学生。</p><p>形势所需，他不介意放低姿态。</p><p>那把尚未使用过的武器在对方的牵引下缓缓上移，对准那薄如利刃的唇。少年伸出舌头，舔上那带着淡淡硝石气味的枪管。这把在海洋里侥幸躲过一劫的火器最终还是没能逃过被浸湿归宿。<br>白发男人波澜不惊的脸上终于掠过一丝愕然。<br>少年垂着眼，假作漠不关心，自顾自专心致志舔吻着，却十分满意对方渐渐产生的、原始而不受坚定意志控制的反应。于是他再接再厉，掰开对方扣着扳机的手指，一路撩开对方，从胸膛滑落至腰腹。他胆大妄为地凑过去，咸腥的海水气味前仆后继地涌进少年的鼻腔。<br>“您就像是被人从头到尾从内到外干了个遍。”<br>他隔着衣料张口咬住男人的皮带下方，含糊不清地说着下流的情话。</p><p>午夜前，湿漉漉的雾气自海岸线袭来，给那些或遍布于墙根底或附着在乔木上的苔藓植物提供肆意生长的契机。</p><p>离宵禁开始已经过去了好几个小时，年轻的流浪汉仿佛刚刚从美梦中苏醒。他伸长了双手双脚，打了个大大的呵欠，然后慢腾腾地自黑灯瞎火的小酒馆门前爬起身，又顺手拍打起沾在裤腿上的露水。 </p><p>而后他迈开步子，摇摇晃晃地穿过一条又一条街巷。 </p><p>他终于停下脚步，在昏黄路灯下两个交错身影面前。</p><p>那个被强迫半跪在地的俊俏少年的脸在复杂的光线下晦暗不明，但是嘴角那可疑的白灼液体与漾出的笑意一样深深映在自己的视网膜上，清晰可辨。</p><p>年轻的流浪汉还未对眼前这诡谲香艳的画面有何反馈，突然听见身后响起一阵长枪上膛的声音。</p><p>他回过头来，一列巡夜的兵士正举着一排比黑夜更加黝黑的枪管，冷酷无情地对着自己，教他不由自主举起了双臂。</p><p>为首的军士出了列。只是与开枪处决那年轻流浪汉相反，他收了枪，从腰间取出佩剑，恭敬又目不斜视地对着不远处敬了个礼。流浪汉顺着他的目光回过头，这才注意到那少年身穿军服，且级别之高，实在令人咋舌。只是他还没回过神来，便有两个身材高大的士兵出列，强行架起自己，拖拽着他消失在转角后。</p><p>少年身后那个白发男人对周遭一切仿佛全然不闻不问，只选择沉默而专心致志地开疆拓土。</p><p>枪响时分，少年闭上眼，下意识地自喉咙深处滚出一声又一声高亢而满足的喟叹。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连载中&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;h1 id=&quot;Ch-01&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Ch-01&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Ch. 01&quot;&gt;&lt;/a&gt;Ch. 01&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;              
拓跋珪坐在窗边小桌前，对面的座位空空如也。

&lt;p&gt;桌上摆着不知何时烤好的裸麦面包，橄榄油瓶里飘着在晕黄壁灯下仍能清晰可辨的又形状可疑的絮状悬浮物体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他一口没动。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="北魏" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8C%97%E9%AD%8F/"/>
    
      <category term="后燕" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%90%8E%E7%87%95/"/>
    
      <category term="五胡十六国" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%94%E8%83%A1%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="拓跋珪" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8B%93%E8%B7%8B%E7%8F%AA/"/>
    
      <category term="拓跋觚" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8B%93%E8%B7%8B%E8%A7%9A/"/>
    
      <category term="慕容垂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%85%95%E5%AE%B9%E5%9E%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于我</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/07/20/about/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/07/20/about/</id>
    <published>2020-07-20T20:10:01.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T01:34:41.418Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿粟粟 / GigerET<br><br><br>焚琴煮鹤的劳动妇女<br><br><br>从未去过洛阳的精神伧人<br><br><br><br><br><br></p><a id="more"></a><!-- ![simashi.png](https://i.loli.net/2020/07/21/t4roAWzBOHuS7EC.png) --><img src="https://i.loli.net/2020/07/21/t4roAWzBOHuS7EC.png" alt="avatar" width="300" style="border-radius:100%"/><br><br><br><br><br><br>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阿粟粟 / GigerET&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;焚琴煮鹤的劳动妇女&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;从未去过洛阳的精神伧人&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="闲言" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%97%B2%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>琥珀</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/07/20/hupo/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/07/20/hupo/</id>
    <published>2020-07-20T16:16:36.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T15:02:39.721Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p><p>写在花花的美漂东晋文后</p></blockquote><br><br><br>是晶莹剔透<p>是栩栩如生</p><p>是一座孤岛</p><p>是我在里面<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写在花花的美漂东晋文后&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
是晶莹剔透

&lt;p&gt;是栩栩如生&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是一座孤岛&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是我在里面&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="闲言" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%97%B2%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>历史本命十五题</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/05/11/benming/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/05/11/benming/</id>
    <published>2020-05-11T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T13:48:06.342Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br><p>1.当年和现在<br><br><br>他当年——那时的大将军还未与前半生决裂，他还只是司马家的世子，眉眼还带着浅浅的温和柔软，还喜爱华服美酒老庄汤药。与他同出同进的，还是那个日月入怀的夏侯太初。</p><p>我当年——抱着三国无双，晋书，仇鹿鸣的专著满床打滚。</p><p>我现在——抱着仇鹿鸣的专著满床打滚。</p><a id="more"></a><br>2.我梦见<br>我没有梦见过他本人，但是梦到过司马昭。当时我在大都会博物馆正和友人抱怨魏晋文物太少，就看见那个排场极大的鬼。我问了很多问题，他不仅一一解答还送了我一幅画，然后叫我离开。我出去之后才想起自己竟然忘记问他怎样才能见到他哥，连忙推门再入，可是他和他极大的排场都不见了。梦里的我立刻泪奔，醒来也非常伤心。<p>2014年5月4日记录于那个被炸号的微博。<br><br><br>3.一张照片<br><br><br>张震。没有谁比他更像他啦。<br><br><br>4.“事实应该不是这样的”<br><br><br>青龙二年。可我也不知道事实应该是什么样子的。</p><p>另，眼有瘤疾怎么了。大将军是高天孤月，瘤疾不过是月球表面的环形山罢辽，哪里会影响月亮的清辉。况且长得若是不好看还能与玉树齐名，以竹马个性能忍嘛？不能。<br><br><br>5.故居（或陵墓）<br><br><br>没去过他的家乡，没谒过他的陵。只曾在我家乡的古战场上凭吊过他。<br><br><br>6.一闪而过的ta的名字<br><br><br>师师。一代名——名士。<br><br><br>7.历史课本<br><br><br>短命的乱臣贼子不配有姓名。<br><br><br>8.被电视剧雷到了<br><br><br>一根牙签戳哪不好非要戳眼睛玩，真不如一拳打瞎算了。<br><br><br>9.如何评价<br><br><br>本家百年唯一名士。</p><p>——不要同我理论我不听我不听。</p><p>虽道盛三分，而终身北面，威名震主，而臣节不亏，侯服归全，於斯为美。</p><p>——可能实在是没别的吹法了，当然我都没敢这么吹（黑）过。</p><p>景王虽为正始风流人物，然既承宣王之业，不得不专为自全之计。</p><p>——断章取义马家著名黑粉吕先生的原文，读出一朵被爹毒歪了的白莲花本莲（。）<br><br><br>10.错觉<br><br><br>很会打仗。<br><br><br>11.无法到达的距离<br><br><br>没有时间了。<br><br><br>12.如果<br><br><br>如果多活十年……如果有儿子……</p><p>当然以我古怪性子来说，男人一旦有了儿子就不完整了。<br><br><br>13.又是一年<br><br><br>又是一年去不了洛阳上不了坟。<br><br><br>14.你为什么会喜欢上一个死人<br><br><br>再怎么脑补他又不会从峻平陵里蹦出来打我。</p><p>嗐，他为什么不蹦出来打我。<br><br><br>15.无可奈何<br><br><br>此景王之天下，吾何与焉。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;p&gt;1.当年和现在&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;他当年——那时的大将军还未与前半生决裂，他还只是司马家的世子，眉眼还带着浅浅的温和柔软，还喜爱华服美酒老庄汤药。与他同出同进的，还是那个日月入怀的夏侯太初。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当年——抱着三国无双，晋书，仇鹿鸣的专著满床打滚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在——抱着仇鹿鸣的专著满床打滚。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="司马师" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>国家地理</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/05/10/guojiadili/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/05/10/guojiadili/</id>
    <published>2020-05-10T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T13:43:44.102Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br><h1 id="荒漠"><a href="#荒漠" class="headerlink" title="荒漠"></a>荒漠</h1><br>正值午夜，冰冷的月光轻飘飘地洒了一屋。周九良把手举到眼前，试图将涣散的目光聚集到掌心。只是视线还未清晰手就被人握住。<p>于是最先看到的，是那个人的脸。</p><p>“怎么了？”孟鹤堂闭着眼懒散地问，语调里是将醒未醒的迷糊。周九良很认真地看着他的脸也很认真地回答：“没事。”然后补充一句，“我很少做梦。”说完他就有点后悔。无论怎么听这话都有些不打自招的意味。他坐起身，不着痕迹的把手抽了回来。</p><p>孟鹤堂没多想，嗯了一声便不再言语。可那人掌心与指尖先后在自己的手中留下转瞬即逝的触感，是熟悉的热和陌生的冷，教他忽然睁眼看向对方，忍不住开了口：“我做了梦。”</p><p>周九良下了床站在窗前点起烟，额头抵着玻璃望向那轮冷月，听到孟鹤堂这么说便转过头，一双眼睛弯弯的，满是笑意。他下身什么也没穿，双腿浸在冰凉的空气里；上身套着大码的T恤，领口处露出的锁骨上留着隐约可见可疑的红痕。</p><a id="more"></a><p>这令孟鹤堂好不容易才能够把目光移到他的笑容上。周九良夹着烟逆着月光对他笑：“你经常做梦，满床打滚。”</p><p>“可是这次，”孟鹤堂的声音听上去有些迷惑，“我好像梦到了你的梦。”</p><p>周九良的笑容僵住了。直到渺小的烟灰抵不住重力坠落在脚背上把他烫得浑身一抖才回过神来。他重新把烟放在嘴边把目光移回月亮，半张脸暴露在月光下半张脸藏在阴影中，吐出的烟雾在月光下发出青色的光泽，颇有些感慨地重复道：“我很少做梦。”</p><p>“是吗。”孟鹤堂把胳膊枕在脑后，望着空荡荡的天花板，抵不住困意复又闭上眼睛。</p><p>周九良把烟掐灭回过头时男人已经睡熟，他无声地扬起嘴角。</p><p>孟鹤堂有张大得不合规矩的床。周九良嗤笑这就是他享乐主义的具现化之一。孟鹤堂好脾气又厚脸皮，对这讥讽充耳不闻，搂着对方又咬又啃在瓷器般光滑的身子上霸道不讲理地标下自己的印记。</p><p>周九良偏偏喜欢窝在离孟鹤堂最远的床沿上趴着睡。</p><p>“你老做梦，还会踹人，我得躲远点。”被问起来时周九良是这么笑嘻嘻回答的，一口软软糯糯的小奶音轻飘飘地挠着孟鹤堂的心脏，挠得他一团邪火无处发泄。他本不信，可偏生每次醒来的时候自己还真是“大”字型躺在正中央，而对方早已不在。属于周九良的位置摸过去永远冰冰凉凉，连个凹陷的痕迹也没有。</p><p>他仿佛是个神出鬼没的妖精，只有夜幕降临才会现出原形，在等到清晨第一缕阳光到来的时候又会化作青烟消散得无影无踪。</p><p>窗台上还留着昨夜未被吹落的烟灰，这让孟鹤堂想起两人半夜如同梦游一般的对话。可是留给他怀念夜晚的时间不多，毕竟日光之下的世界有另外一套需要遵守的运转机制。<br>孟鹤堂终于放弃思考，从善如流地下了床，从虚妄走进真实。<br><br><br>这世界上究竟有多少内向的人正在假装合群？</p><p>孟鹤堂看着窝在角落里攥着鸡尾酒杯低着头不知在想什么的年轻男人，扬了扬嘴角。仿佛是察觉了有目光正紧紧盯着自己，那个年轻男人抬起头，正与他四目相对。年轻男人对他露出了一个了然意味的浅淡笑意。他将此视为邀请，泰然自若坐到了对方的身边。</p><p>“孟鹤堂。”他伸出手去，以白日之下最基本的礼仪试图开启交流的通道。然而对方并没有按常理出牌。</p><p>“周九良。”那火热的带着浓烈酒味的气息喷在孟鹤堂冰凉的耳垂上，黏黏腻腻的。这教孟鹤堂喉头一动，不由自主舔了舔唇。他本是吃过见过的情场老手，数不清抱过多少红男绿女，却震惊于自己竟沉浸于这个年轻男人所作出的香艳姿态之中。</p><p>他看着对方狭长的眼，玩味地想一个人的目光如何能够同时流转出清冷的克制和浓烈的情欲。那是同自己从前见到过的全然不同的光景。究竟是哪里不同，为何不同，他还不能好好的得出结论来。</p><p>然而是美的。他在心中独断，是美的。混乱的，纠结的，无序的，美。</p><p>他看着叫周九良的年轻男人仰起头灌下最后一口酒，鼓着脸欺到他的身旁，用手捧起自己的脸颊，将温软的唇贴了上来，把口中烈酒渡进他的嘴里。有灼人的液体顺着唇角溢出，顺着他的下颌跌落进衣领之中，周九良便低下了头，沿着酒滑过的痕迹，一寸一寸地舐上他的锁骨。</p><p>状似清醒的孟鹤堂搂着醉酒的叫周九良的年轻男人走出酒吧踏进人迹罕至的暗巷。</p><p>夜晚的世界正在下着滂沱大雨。</p><p>透过雨声他听见身边冰冷却清晰的呼吸声。周九良喘息着将脸转向他，就着昏黄的路灯定定地看着，然后弯起眼睛：“好险啊。”他笑着说，目光中的火热正在以肉眼可辨的速度褪去。他伸手拨了拨孟鹤堂被雨浇湿黏在脑门上的发，从他怀里挣脱开去，“多亏了这场雨呀。”</p><p>关这场雨什么事。孟鹤堂瞪着想要临阵脱逃的周九良，突然毫无征兆地将这个年轻男人狠狠按住墙上，以粗暴而急促的吻封住周九良的呼声。</p><p>“你——”</p><p>周九良想说什么，最终只化为一声不为人察的叹息。得到默许的孟鹤堂伸出舌头撬开对方的牙关，在温暖的口腔里攻城略池，然后他吻上周九良的脖颈，轻轻撕咬对方的喉结。这使年轻男人被迫仰起头，豆大的雨点打的他的脸生疼，他索性闭上眼，双手徒劳无功的抓着墙上缝隙，只握住一手的泥浆。</p><p>“够了。”他的话刚开口便被雨水打散在空气中，冷不防被孟鹤堂咬住锁骨，痛得哼了一声。</p><p>“不够。”孟鹤堂抬起了眼，盯着周九良的脸，一字一顿重复道，“不够。”他隔着被雨浸湿的衣物毫不客气的咬住周九良的前胸，换来了那人浑身一颤，却没换来那人半分缴械投降。他看着那人强自抑制喉咙深处即将滚出的呻吟，忽然一阵恼火。</p><p>“现在停手？”他的嘴唇贴着周九良的耳垂，手伸到他的胯下，“你忍得住？”</p><p>周九良偏过头不去理他，垂下的手不自觉狠狠攥紧了拳头，但又渐渐放松下来。他被推倒在泥泞的小路上，雨滴溅起水花落在他的唇边，被孟鹤堂吻了去；从身上人发梢落下的雨水破碎在他的眼里，也被孟鹤堂吻了去。年轻男人看着巷口的羸弱的灯光，那光芒照得他脑中一片空白。孟鹤堂的吻比雨点还急落在他的耳垂上，激起全身无力的战栗。他修长的手正盖在自己的眼上，试图阻隔彼此的视线，沙哑着嗓子低声道，“快点。”</p><p>孟鹤堂皱起了眉，这让他的面目看上去有些残忍狰狞。他粗暴地拽开覆在脸上的那只手。那张惨白的脸展现在他眼底时他突然停住了动作，恍然间只觉得自己身处一团爆裂的火焰中，浑身疼痛不堪。一种非刻意却深刻的情绪如一缕焦烟悄然钻入他的心里，但他不清楚那是什么，也无所谓那是什么。</p><p>周九良本能地想要出声讥讽，可刚勾起嘴角下半身就传来被贯穿的剧痛。那表情谈不上迷人但就是能让孟鹤堂移不开眼睛。他咬着牙蜷起身子，拼命想从孟鹤堂的桎梏中逃开，可后者牢牢环住了他，在他体内的那根手指毫不留情的刮蹭搅动，逼得他倒吸一口气。雨水夹杂着冷空气立时灌入他的肺里，可周九良一边撕心裂肺的咳嗽一边却真心诚意感谢缺氧的疼痛让他对这桩荒唐本身变得稍稍迟钝。</p><p>在他终于呻吟出声的时候捕猎者突然改了主意。同样浑身湿透的男人在他耳边轻声说：“夜很长，雨很大，跟我回家吧。”<br><br><br>西装挂在左肩，衬衣袖口挽到肘部，露出那一截线条优雅的小臂。代驾停好了车，孟鹤堂不耐烦地拉扯着自己的领带，摇摇晃晃走了下来。他被莺莺燕燕围绕了一个晚上，到家已是凌晨，脑子因为酒精、香水、沐浴露交织的恶俗香气而混沌不堪。</p><p>他站在原地半晌，直直看着周九良曲腿坐在别墅门前，就着路灯在膝上奋笔疾书。对方太过全神贯注，好似并未发现身后这栋房子的主人已经回来，只顾专心致志在A4纸上推演各种高深莫测的公式。孟鹤堂认不出那属于什么科目，数学化学还是物理生物。他记得对方曾经偶然提过自己的职业，好像是什么研究所实验室的职员？或者是本地哪所学院的教师？他当时听过就算毫不在意。毕竟他们的相处只够占领着对方的夜，谁也不肯冒险去侵入对方暴露在日光之下的世界。</p><p>“搬过来住吧，明天去给你配把钥匙。”</p><p>孟鹤堂脱口而出，状似漫不经心，漂亮的眼睛却死死盯着年轻男人的一举一动。这个角度他能清晰地看见对方眉毛抬了一抬，笔尖顿了一顿。他突然有了难能可贵的紧张，手心竟沁出薄薄的汗，却不动声色地在领带上拭了又拭。</p><p>沙沙的书写之声复又响了起来。鬼画符不一会儿沾满了整张纸。周九良这才咬着笔抬起头来，脸上露出恰到好处的吃惊来，含混不清地说孟哥回来了？他貌似欢快雀跃地站起来，将文具纸张塞回书包里，大大地伸了一个懒腰。</p><p>累了，睡觉。</p><p>孟鹤堂在暗处悄悄叹了口气，不知道是释然还是遗憾，绕到年轻男人的身后，从口袋里掏出钥匙开门。</p><p>也是拙劣的演技，半斤八两，谁也没胜过谁一分。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="沼泽"><a href="#沼泽" class="headerlink" title="沼泽"></a>沼泽</h1><br>旋转球灯浮夸刺眼，劲爆舞曲震耳欲聋，红男绿女群魔乱舞，空气中弥漫着浓烈的烟酒香水的气息。周九良身处其中，头昏脑涨瞠目结舌只觉得活见了鬼。<p>白色羊毛毯上的红酒渍，真皮沙发上的烟窟窿，浴室马桶外沿的呕吐物，等等等等，不一而足，在他脑内无限循环播放，真真就要逼死洁癖强迫症。偏巧有人不谙察言观色之道，看不出年轻男人眼角眉梢隐隐的暴躁，硬是挤了过去坐在他身旁，举着酒杯大着舌头呵呵直笑：您瞧着挺面生的，贵姓？</p><p>周。他冷着张脸惜字如金，瞪着倾斜高脚杯即将滴出来的香槟，心中暗暗发誓哪怕只是漏到一丁点儿在地板上他就要此人以死谢罪。可惜对方运气足够好，冒着小气泡的液体只是将将在杯沿转了一圈。他不知自己险些大祸临头，仍旧锲而不舍地套近乎：那您跟小孟儿是怎么变成的朋友啊？现在的客户？以前的同事？学校的同窗？还是……</p><p>啊，是了，孟鹤堂。一切都是因为孟鹤堂。周九良如梦初醒，眯起眼恶狠狠盯着万花丛中游刃有余的罪魁祸首，咬牙切齿迸出几个字：室友，不是朋友。对方因酒精麻痹的神经被这露骨的冷淡给刺激地短暂清醒了一秒，又惊又愕连忙打着哈哈溜之大吉。</p><p>他们从一个月前开始一起合租这套两室两卫的公寓，孟鹤堂朝九晚上没定点的上班，周九良昼伏夜出泡实验室，一个星期也就只有周末两天有打个照面的机会，偶尔相约吃个早午餐喝喝咖啡下午茶，一直和平共处相安无事。年末叫朋友们来家轰趴这件事，孟鹤堂确实是征询过他的许可的。毕竟同在一个屋檐之下共享一个客厅厨房平摊高级复式公寓死贵死贵的房租，像孟鹤堂这样的人精怎么可能会忽略最基本的社交礼仪。周九良当时也没有半点意见，耸耸肩点点头嘴上说没问题，自己正好去学校实验室里通宵跑个数据，心里盘算着毕竟博士论文八字还没有一撇，有个被迫抓紧时间的机会也挺好。</p><p>那怎么行？大过节的因为我有家不能回像什么话。男人笑眯眯地摇头否决，九良来一起玩呗，有吃有喝的，就当多认识几个新朋友也好。</p><p>自己当时要是能义正严辞拒绝他的提议该有多好。可是孟鹤堂在金融区赫赫有名的大投行里搬着几年的砖，见人说人话见鬼说鬼话是生存必备技能，自己一定是占不到巧说不过他。周九良有些颓废地想，此人虽然爱闹爱浪，但一向靠谱，次日自己回家前必定能将公共区域收拾得干干净净整整齐齐，不会让自己见着杯盘狼藉的惨烈模样。眼下的不顺意好像是自作自受，怪不得孟鹤堂。这么一转念，周九良眼里的戾气褪去了大半，脸上紧绷的线条也柔软了起来，伸手拿了面前炸薯片放进嘴里嘎吱嘎吱咬个不停，索性冷眼旁观这群妖魔鬼怪如何兴风作浪。</p><p>聚会的主人八面玲珑，不仅能将不同背景的客人们照顾得面面俱到，竟还能分出神来把那年轻男人从一脸戒备到自暴自弃的变化一分不少的收入眼底。他想这个小朋友平素里的清心寡欲果然不是徒有其表装模作样，对待这种层次的轰趴竟如临大敌，仿佛掉进盘丝洞的唐三藏，是从头到脚的不自在，一有人过去搭话就恨不得掏出符纸喊一句生人勿近恶灵退散。孟鹤堂越想越觉得有趣，于是眼角眉梢全都弯了起来。</p><p>有一身珠光宝气打扮入时的好友端着酒凑过来和他勾肩搭背，顺着他的目光也看向鼓着脸独自进食的年轻男人，挑眉勾唇悄悄在他耳边打趣：小孟儿从哪里认识这样天真可爱的小朋友。说罢不等孟鹤堂接茬，立刻故作惊讶：难不成你好不容易爬到食物链顶端又开始向矫情做作的精英主义缴械投降学习食素了？对了，你最近周末有事没事总窝在家里不和我们出来泡吧聚餐是不是跟这个小朋友有关系？你好死不死非要在家搞这个聚会有没有小小的阴谋？</p><p>狗嘴里吐不出象牙。孟鹤堂笑骂。好心好意请你来玩还这么多废话，给我滚远点。</p><p>好友哈哈大笑，举着手以示投降。可孟鹤堂破天荒地感到一丝心虚，连忙转头又看向那个年轻男人，却发现他压根没注意到自己这边的插曲，正目光如水低头盯着手中的红酒杯，好像是在认真打量玻璃反射光里自己浅浅的模样。他看着他又凑近杯子眯眼瞅了瞅，鼻尖触在冰凉的玻璃上一不小心留下一点儿印迹，他连忙抓过纸巾擦了半天。</p><p>孟鹤堂又一次无声弯起了嘴角。</p><p>聚会接近尾声的时候周九良终于呵欠连天按捺不住一个箭步冲回楼上自己的卧室反手锁了门，能够在沙发上安安静静当了一晚上吉祥物已经是给孟鹤堂莫大的面子，现下多喝了两杯甜酒上了头犯了困，可再也不想委屈了自己，只想躺在自己的小床上呼呼大睡到日上三竿。</p><p>孟鹤堂把东倒西歪步履蹒跚的客人们一个个送走，回身上楼的时候脚步也有些虚浮，他好容易握住卧室门把手狠命拧了半天，可就不见门打开。他觉得脸上烧得慌，眼皮也在打架，正在酒精中徜徉的神经迫使他把门板捶得咣当响。</p><p>门被谁一把拉开，站在房间里的年轻男人一脸冷漠指了指他身后，孟鹤堂手停在半空中愣了半天，摆出正在试图绞尽脑汁努力消化着他动作里的含义的表情。</p><p>周九良也不多说，半垂着眼低头看着地上孟鹤堂的影子终于向他袭来。两人纠缠着倒在床上，浑身的细胞开始预警般地战栗起来，他喘了口气努力直起腰抬起头：“孟哥，你当我是谁啊？”</p><p>“我的小朋友。”孟鹤堂伸出舌头舔舐着年轻男人的脖颈，他把白皙的腿架在自己肩上，伸出手揉捏起对方早已有感觉的分身，俊秀的脸上满是盈盈笑意，“是九良嘛对不对。”</p><p>“哦。”他闻言点头，也没对这个回答给出什么有效的反馈，只是颇有些懒散地说，“那做吧。都是男人，酒醒就忘了，不用在意。”他像接纳一只寻求亲密接触的小兽那般环住了男人的脖子，刻意忽略对方肌肉传来一瞬间的僵硬。孟鹤堂忽然有了些不明的踌躇，只是偏过头去亲吻年轻男人的膝盖，迟迟不曾有下一步举动，直到对方那破碎的呻吟彻底烧断了他最后的防线，才下定决心攻城略池。</p><p>但是他们的交合是出人意料地融洽，每一次在体内的冲撞都能够强烈地抚慰着双方难以餍足的欲求。仿佛在其他的平行世界里两人曾经有过多次的尝试，以至于在这初次登台表演中表现异常完美和谐。</p><p>等他洗完澡从浴室出来，自己卧室里已经空无一人。周九良胡乱擦了擦一头湿漉漉的卷毛，心如止水关上灯盖上被子，在黑暗里稍稍回味咀嚼了刚才的翻云覆雨，甚是满意。在陷入梦境前他浑浑噩噩地想，如果对方记得并且愿意，自己果然也是不介意以后多来几次的。</p><p>也不知道过了多长时间，屋外突然迸发出璀璨的烟花，一瞬间染亮了半个夜幕。周九良因这耀眼的光芒惊醒，头顶鸡窝睡眼朦胧怒气冲冲一把拉开窗帘。始作俑者正站在中庭花园仰头看他，一双眸子亮晶晶的，比花火还夺目。他看着对方无声做着口型叫自己下来，突然就没有了脾气，认命地套上T恤牛仔裤，一个干脆的翻身跨出露台顺着下水管道利落地往下滑了三层楼。</p><p>这戏码是不是叫罗密欧与朱丽叶，他边往孟鹤堂面前走边不着边际地想，接下来难道是什么水到渠成的拥抱与私奔？</p><p>可尚在醉酒中的对方完全不按套路出牌，拿错剧本演绎成了温情脉脉的父与子。孟鹤堂从口袋里摸索半天，挣扎着掏出一颗大白兔奶糖，笑眯眯地塞进周九良的嘴里，然后牵过对方的手，摸了摸对方的卷毛。</p><p>“甜吗？”</p><p>甜腻腻的奶香味充斥了整个口腔，周九良下意识地嘬着渐小的糖块，点了点头，又摇了摇头。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="丛林"><a href="#丛林" class="headerlink" title="丛林"></a>丛林</h1><br>深更半夜的，孟鹤堂正领着一帮刚毕业的小朋友们在客户公司加班加点赶分析报告。这客户虽然贵为世界五百强公司，却是个异常抠门的主，天寒地冻的日子里愣是到了下班点就关暖气，全然不管加班狗们的死活。<p>孟鹤堂趁着自家大合伙人来此拜访客户高管的空当双眼含泪委婉诉过苦，大合伙人见不得手下最得力的主管这般梨花带雨的模样，义愤填膺拍桌大骂这破烂公司上不了台面，我去和他们老板好好说道说道，这几个电费钱也舍不得出还做什么生意，实在不行大不了我自掏腰包给你们付了。孟鹤堂感激涕零千恩万谢，回去给正灰头土脸嗷嗷苦干的小朋友们握拳加油鼓舞士气：“曙光就在眼前，我们取暖靠抖的日子就要过去了！”</p><p>老板层面的沟通确实起到了一丢丢的效用，眼看项目还有一个礼拜就结了，客户内部审批程序终于走完，后勤部门总算不情不愿地为咨询团队打开了暖气。温度设定低到发指，加热效果还不如他们那些超负荷运行的笔记本电脑。“孟哥，算了算了，再忍一忍就过去了。”小朋友们通情达理，纷纷反过来安慰仰天长啸即将暴走的主管。</p><p>孟鹤堂顶着一张生无可恋的俏脸，裹在毛毯里抖着腿盯着文档正逐字逐句兢兢业业修改小朋友们提交的分析书，手机适时响起一声提示音。他低头打开电子邮箱，是房东通过房屋经纪公司礼貌又规矩地提前通知他下个月的房租要涨。不仅要涨，还不是八百一千的涨，还是一步到位在现价上翻上一番的涨。他一瞥货币符号之后长串数字，气得一口老血险些喷在屏幕上。</p><p>他如今租住的公寓临河而建，正面对包括自家和客户公司在内的一幢幢高耸入云的摩天写字楼，公寓楼内酒店式管理，保安门卫保洁维修齐全，治安良好，交通便利，周边配套设施完善，是小有积蓄的年轻中产租房首选之地。房租连年水涨船高也不是什么意料之外的事情。只是孟鹤堂拼死拼活深夜加班搬砖赚来的不菲薪水全都用在表面功夫上，多负担一倍房租意味着生活质量事业前景即将直线下降。</p><p>干这行的各个都是看人下菜碟的主。不把自己打扮的人模狗样压根没人拿黑眼珠子瞧你。见面握过手交换过名片，第一眼不动声色的打量就能把对方从上到下一身行头价值估算出来，西服三件套皮鞋皮带领带方巾袖扣手表是当季新款还是奥莱旧货还是假货赝品，全都逃不出火眼金睛，据此取决是否值得有下一步深层次交流。</p><p>他唉声叹气，破罐子破摔连报告也懒得改了，客户见了要骂也等白天再伺候。想通此处便可怜兮兮地发了个讯息给他的小男朋友：今晚求收留。而后意犹未尽还发去一张穿靴子的猫卖萌的贴图。时针早就指过了十二，可他深知对方夜猫子的属性，此时如果不在实验室跑数据赶死线就是在书桌前啃专著论文，断没有熟睡的可能。果然没等几分钟孟鹤堂就收到了回讯。对方写道：今天这么早下班？失业了？没等他七窍生烟骂他乌鸦嘴，又一条讯息传来：我刚从实验室出来，一会儿路过你那儿。</p><p>失重感明显的电梯用了三十多秒落到地面。孟鹤堂跟前台值班的小哥微笑互道晚安，走出富丽堂皇的大厅，快步走到靠在自行车前发呆出神的年轻男人面前。他伸手捏了捏对方的脸颊：“周宝宝等久了？”</p><p>对方穿着卫衣牛仔裤，踩着篮球鞋背着双肩包，是一副典型的未出社会的学生装扮。还好现下是凌晨时分，若是在白日人潮涌动的时间点出现在这里，这个模样可真算得上是格格不入。年轻男人回过神来，站直了身子揉了揉眼睛，指着自行车对孟鹤堂，奶声奶气：“你来骑车带我。”</p><p>孟鹤堂瞪大眼睛一时语塞。对方有理有据不依不饶：“成天坐办公室加班，适当锻炼必不可少。”</p><p>“行行行，小祖宗。”他说，倒也承认自己虽然在健身房办着卡，一年只去两回好像也做不得数，从善如流跨上对方的自行车。</p><p>年轻男人坐在后座，伸手环过孟鹤堂的腰，脸贴在他的背上，冷眼看着路边一幢又一幢灯火通明的摩天大楼。</p><p>是钢筋水泥构筑的丛林。</p><p>周九良栖身之所是一个独栋三层的百年历史的老建筑。春夏时节爬墙虎郁郁葱葱，是岁月不争闹中取静的典范。前任房主据说还是个赫赫有名的室内设计师，买下整栋楼后上下左右全方位地翻修改造过一番，是简约别致的工业风格，又被现在的房主原封不动的继承下来。</p><p>周九良的房间在顶楼，一室一厅，面积不大，却五脏俱全。为免清晨阳光打扰睡眠，他刻意选择了朝西的卧房。只是甲之蜜糖，乙之砒霜，这苦了经常大半夜加班结束跑来同他挤在小床上相拥而眠的孟鹤堂，转天清早不见阳光起床无比困难。</p><p>但他不敢抱怨，毕竟每次留宿都是自己主动提议，对方可从没开口邀他过夜。</p><p>他曾要求周九良换个大床。屋子的主人穿着毛茸茸的家居服，戴着大眼镜窝在懒人沙发里，把手中厚如砖块的天书向后翻过一页，头也不抬地反驳：“就不”。他本以为是周九良念旧，可是对方猝不及防地把标准答案甩在他脸上：“不到时候。”</p><p>毕竟他们在谈情说爱，却也只在谈情说爱，谁都还没考虑往对方加入自己的柴米油盐酱醋茶。</p><p>不换大床好比是某种隐喻，象征着未对单身主义的妥协。</p><p>毕竟陪睡可以，同居免谈。</p><p>孟鹤堂想了半天觉得对方回答得异常有道理，左思右想不知道如何反驳，只得作罢，便换上笑眯眯的神情对他招手，像在无声呼唤一只大型犬。周九良用余光瞥见孟鹤堂的动作，便从善如流地把书一扔，懒散地起身。</p><p>他们拥抱在一起，在狭窄的小床上做爱。孟鹤堂爱惨了性事之中的周九良。这个年轻男人赤身裸体时比他在外一贯展现出来的被动懈怠要有情趣得多，他知道如何不亏待自己，亦知道如何取悦对方，还能够在恰当的时机保持着开拓进取的好奇心。</p><p>孟鹤堂不由自主地回想着那一次——周九良拿着不知从哪里顺来的钥匙，带着他混上老建筑的天台。夕阳投射在水塔下方形成了巨大阴影，他们在那里偷偷摸摸地开始接吻，像两只发情的野兽疯狂啃咬对方的脖颈，互相抚慰对方饥渴的肌肤。周九良扶着栏杆对着西沉的太阳叫得声嘶力竭，孟鹤堂自己只顾沉默地喘息，在年轻男人的身体里横冲直撞。</p><p>他们的精液混在一起，溅在墙上、地上、扶手上，到处都是。对着满天繁星以及闪烁霓虹，他们在向整个城市播种。</p><p>“他怎么不直接去抢钱。”一阵云雨后周九良懒洋洋地趴在孟鹤堂身旁，听他絮絮叨叨地说起房租的破事，一针见血地点评，顿了一顿才又开口道，“因为是在老城区，此处的房租是不是应该便宜好些？说来楼下好像有一户人家马上要搬走……”</p><p>孟鹤堂捋着对方的卷毛，顺口问：“哦？那你每月房租多少？”</p><p>周九良蹙起眉头想了半天，最后有些纠结地开了口：“不知道。”</p><p>“不知道？”</p><p>年轻男人一脸无辜纯良，看着孟鹤堂的眼睛理直气壮：“这房子我买了有几年了。”</p><p>“贷款？”</p><p>年轻男人摇了摇头：“全款。”他想起什么，又老老实实补充道，“哦，我不是说这个单间。”他伸出手来，上上下下比划了一个来回。</p><p>孟鹤堂被他这席话这番动作弄得一呆一愣，反应过来惊得差点倒仰。</p><p>“你哪来那么多钱？！”他还是一个没忍住问了出来。</p><p>年轻男人终于抬起那双狭长凤眼，似笑非笑的看着他，慢吞吞地说：“孟哥，我有家。”</p><p>呵，孟鹤堂在心里爆粗，他一贯自诩看人神准，没想到会有马失前蹄的一日。看来还真是自己对学院派苦行清修的刻板印象太深，见过玩车玩表玩文物玩古董的，还从没见过爱玩科研的有钱人家少爷。</p><p>“少爷求包养。房租求打折。”</p><p>他翻身把周九良再度压在身下，舔着对方的耳垂，手上不安分地再度伸向对方双股之间。</p><p>“那得看你床上表现。”</p><p>年轻男人懒洋洋，双腿复又缠上了孟鹤堂的腰。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="雪原"><a href="#雪原" class="headerlink" title="雪原"></a>雪原</h1><br>死党的婚礼选在了远离大陆的太平洋海岛举行。对方把请柬拍在孟鹤堂脸上，威逼利诱要他务必出席。<p>“在敖德萨有这么一句俗语——‘如果你对一个人确实感到恼火，你就诅咒他：让他一辈子靠工资过活。’”</p><p>这句话真是厉害极了，直接打在了孟鹤堂的七寸之上。他虽然没读过《俄国人》，也不知道敖德萨在哪，但还是不敢对这恶毒的谚语掉以轻心，宁愿冒着项目被截胡自己被解雇现在就没钞票赚的风险，硬着头皮向上面申请了一个礼拜的假期。所幸他前一年拼死拼活积攒出不少美誉名声，老板赏识，客户理解，手下刚毕业进公司的小朋友们被他调教的也很有能力，这假期批得甚是顺利。</p><p>孟鹤堂去小男朋友家时顺嘴提了即将出游的计划，不抱希望地问他要不要和自己一起去。他本没想过周九良会欣然答允，毕竟自己充分认识那个年轻男人既懒且宅的本性，知道他闲暇时分宁愿窝在家里安静地长蘑菇也不愿四处瞎转放风溜达。</p><p>再说学院派是没有工作与生活平衡的概念的，休息日也照样能被他们拿去泡实验室。当然，业界其实更没有这种工作生活两不误的奢侈，但因为政治正确的缘故，各大媒体也能见到许多来自大雇主们假意为之的惺惺作态，鼓吹宣传（在规定的八小时之外）家中办公或灵活日程的优越性，不得不说也是一种社会进步。</p><p>结果周九良歪着头咬着笔想了几秒就爽快地同意了。“不过我只能去那儿过个双休日。——顶多加个周五，凑个长周末。”他因为自己不好请假而略显遗憾。大概是这鬼天气使然，比起远行年轻男人恐怕更讨厌此地寒冬，一有机会便要抓住用来逃离凛冽风雪。动因究竟为何，孟鹤堂浑不在意，听到这样的回答已经是受宠若惊十分满意。他们交往多时，终于即将有第一场旅行，真真令人憧憬。立刻着手包办了行程事宜：“行，那我提早几天过去，等周五到机场接你。”</p><p>飞机刚落地他就被拖上游艇加入他们告别单身派对。准新郎作为黄金单身汉最后的狂欢一连持续了几天几夜。孟鹤堂性格使然，一贯在聚会上放得开玩得好，这回就算千里迢迢晨昏颠倒满脸倦容也挡不住魅力无限，没花多少时间就与新友旧朋打成一片吆五喝六，惹得好些专门请来陪酒聊天不知内情的俊男美女们误认他才是即将结婚的主角。</p><p>只是时差对他的发挥还是有所影响，葡萄酒威士忌伏特加朗姆白兰地混着喝到底上头，下半夜孟鹤堂已经不胜酒力，一开始还能本分地安静坐在沙发上远离参与派对游戏，可听到死党因输了真心话大冒险下而被迫详述与另一半交往时的种种细节时突然大着舌头高声插嘴：“你还别说，我、我也是云南人！”</p><p>“我可去你的吧！”死党回过头来对着醉眼朦胧的他笑骂，“你老家到云南都能拉出条中国人口分布线了。”不由分说往杯中倒满尊美醇要他一口闷。孟鹤堂再不清醒也知道自己被一顿吐槽，立马嘴一撇，脸一拉，眼窝一热，摆出我见犹怜的模样。便有人起哄要他掷骰子在真心话大冒险里二选一。好死不死点数落在了大冒险上，死党一看抽到的题目立刻哈哈大笑，夺过对方手机翻起通讯录。“求婚？！”孟鹤堂酒都吓醒了一半，连忙张牙舞爪和死党打斗，色厉内荏地叫嚣，“警告你们可别瞎闹。”</p><p>好死不死，对方拨的正是周九良的手机号，还十分贴心地叫DJ暂停了音乐，众人放下酒杯各个屏气凝神，听着手机免提里的回铃音很有韵律地响了好几声。有这运气为什么不买彩票，孟鹤堂忽然一阵无来由的心慌。连忙在接通之前趁好友不备抢回私有财产，眼疾手快挂断电话。众人见状，互相交换眼神，忍笑忍得十分辛苦，却不约而同地选择狠命捂住嘴不敢发出声。孟鹤堂压根没工夫搭理旁人，一脸仓皇打开对话框输了好几行字，却又敲着退格键全部删除。五次三番，最终还是没有一条讯息得以有成功发送接收这样寿终正寝的结局。孟鹤堂咬着唇，狠狠叹了口气，把手机摔进了沙发深处。</p><p>当地时间周五傍晚时分，孟鹤堂在机场到达处成功接到自己的小男朋友。年轻男人略显萎靡困顿，打着呵欠揉着眼睛把随机箱递到孟鹤堂手中。“这家航空公司的飞机餐真难吃。”他抱怨，“通心粉硬得像蜡笔，咖啡就是放了色素的开水。”</p><p>“不都拿信用卡点数升级成了商务舱？按道理不该如此，怕是你嘴太叼。”孟鹤堂笑眯眯地揉了揉对方的脑袋，从口袋掏出一支防晒霜来，使尽浑身解数直到年轻男人不情不愿涂满面部四肢才罢休。</p><p>他们下榻的度假村式酒店位于海岛北端，进出只有一条双向单车道，远离尘嚣，不比酒店区热闹繁华，但每间屋子都有私密性极佳的私人海滩，甚合周九良心意。年轻男人不顾旅途疲惫，打开旅行箱换上沙滩裤酒欢呼着冲向海浪在水里玩得不亦乐乎。孟鹤堂瘫在遮阳伞下的躺椅上，戴着墨镜盖着浴巾啜着椰林飘香鸡尾酒，亦是一脸惬意。他想前几日真是掏空生命彻夜狂欢，如今风和日丽岁月静好，必须得好好珍惜。周九良玩得累了，学着当地特产绿海龟爬到岸边，白皙的脊背裸露在夕阳之下，染上一层浅浅的粉。他的男友高深莫测地瞥去一眼，立马下腹酥麻欲火焚身。只是始作俑者一脸无辜单纯，像是对孟鹤堂心中的小九九一无所知，半边脸贴着滚烫的细沙，眯着眼瞧他：“前天你给我打了个电话，我没接着。”</p><p>孟鹤堂心中一动，点了点头：“是。”</p><p>“你明知道还是我睡觉的时间。”</p><p>“对。”</p><p>周九良像个海豹一般懒洋洋地翻了个身，将肚皮暴露在空气之中。他差点被和煦温暖的阳光晃瞎，连忙伸手捂住了双眼，慢吞吞却一针见血：“真心话大冒险？”</p><p>孟鹤堂想点头，又想摇头，却悲哀地发现自己只能玩上早年间流行的不许说话不许动的木头人游戏。他太清楚年轻男人的喜恶，知道对方鄙夷一切用酒精麻痹中枢神经只能依靠动物本能的寻欢作乐。可更加悲哀的是，他更知道对方也颇为了解自己的喜恶，明白纸醉金迷灯红酒绿的社交活动在自己生活中占比之高。</p><p>“抽到了什么题目？”</p><p>“求婚。——他们抢了我的手机非要玩闹教我出洋相。”他斟酌解释，言辞诚恳，“我知道你不喜欢——我也不喜欢，把手机夺了回来就连忙给挂了。想给你发个短信的，却又怕吵着你。”</p><p>“有理。”周九良闭上眼，浓浓睡意里勉强蹦出两个字，也没解释也没要求对方解释不喜欢的是求婚还是玩笑，未等夕阳入海，便裹着浴巾陷入美梦兀自酣睡起来，徒留孟鹤堂一人摘下墨镜瞪着月华辗转反侧。</p><p>孟鹤堂死党的婚礼在岛上一个著名的私人农场举行，场地靠山面海，风景如画，又有赫赫有名的婚礼策划师协助，色彩设计装饰堪称精致绝伦，一看就是成堆钞票撒出来的大手笔。孟鹤堂有幸作为伴郎，捧着戒托聆听当地土著牧师主导仪式，见双方交换誓言婚戒互相接吻，情之所至心有所感立马热泪盈眶。而周九良西装笔挺坐在拱门之后观礼，一脸郑重其事，可注意力却不由自主集中在捧花的新鲜程度以及拱门之上的布料是涤纶还是真丝之上。</p><p>海岛高温高湿，礼毕之时穿得人模狗样的众人早已汗流浃背，却仍纷纷排队扯着笑容与新人合影留念。孟鹤堂牵着周九良恭贺死党新婚大吉，对方看着周九良露出狡黠一笑，互相拥抱时附在耳边轻声说自己认识孟鹤堂十数年，头一回见到对方玩个不作数的游戏也能到患得患失的地步。周九良嘴角勾出个弧度算是还了个温柔。知人知面不知心，怕是薄情风絮难拘束。他亦悄悄给予回答，仍旧一脸高深莫测的冷淡。</p><p>婀娜多姿的空姐给二人端上冒着活力小气泡的香槟。周九良啜了一口便皱眉放平躺椅，拉下眼罩带上耳塞独自沉睡。一旁的孟鹤堂手伸进口袋摸索着天鹅绒小方盒，斟酌演练了数个小时不知如何开口。海岛的商业区税率低廉举世闻名，他在年轻男人飞机降落前在珠宝店里千挑万选最后刷爆所有信用卡，却直到回程航班的机长广播通知众人客机即将降落才寻到开口的机会。</p><p>九良九良。他轻声喊。年轻男人坐起身拽下一边耳塞给他回应，黑黢黢的眼罩遮住了心灵的窗户，而下半张脸依旧展现着浓浓困意，不像十分清醒的模样。孟鹤堂思前想后，脱口而出的却是另一番话语：等我们退休，搬去热带海岛居住是不是个绝佳选择？年轻男人闻言扑哧一笑，说孟哥你这是什么假期后症候群，无心工作不想搬砖也就罢了，年纪轻轻竟如此大言不惭，我都替你害臊。孟鹤堂对这戏谑调侃恍若不闻，双手插袋锲而不舍终于勉强在入活边缘疯狂试探：“那你喜欢我死党这个热带海岛婚礼吗？”</p><p>对方一把拽下眼罩，惺忪睡眼瞪着孟鹤堂半晌，实在不知对方接下来要讲些什么，索性抿唇不言不语，良久忽然扭头拉开遮光板向机舱外面望去。</p><p>夜幕早就笼罩在这座他们久居的城市上空，只是风雪交加，往日的霓虹缤纷却几不可见，入眼只有白茫一片。</p><p>“下雪挺好的。”年轻男人忽然没头没脑地说了一句，“孟哥，我现在更喜欢冬天。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="溶洞"><a href="#溶洞" class="headerlink" title="溶洞"></a>溶洞</h1><br>这个城市的地下公共交通网络始建于百年之前，与浮于路面之上的钢筋水泥一起见证过历史性的辉煌。如今它空余盛大却腐败的残骸，承载着数以万计不堪学业、工作与流浪的行尸走肉们。<p>凌晨时分，孟鹤堂站在金融区月台中央。他没有靠近黄线的欲望。此处没有分隔站台和轨道幕门，也没有巡逻的雇员，更没有热心的市民，因而阻挡不了深夜醉酒的男女失足跌入铁轨无力爬出，被同样因为缺觉而不甚清醒的列车员无意刻意地忽视，在一片刺眼的车前灯照耀下被庞然巨物碾为肉泥。当然他也没有倚墙而站的欲望。票价虽说连年上涨，但地铁公司却始终无法给保洁人员提供维持生计的薪水。于是罢工成为对抗大资本家的强硬手段，肮脏恶臭将地下堡垒瞬间改装为细菌的培养皿。</p><p>当有着浓重口音的播报员提醒列车进站，孟鹤堂那双漂亮的眼睛正盯着铁轨之上悠闲散步的老鼠。啮齿类动物是这座城市所有居民的共同宠物，他们用吃剩的披萨喂养，用洒落的可乐浇灌，在与它大眼瞪小眼时发出尖叫——滑稽的也好、惊悚的也好，尖叫本身不过是尖叫，缺少背景知识的旁人无法单纯从高分贝上区分那是看见了可爱的宠物还是看见妖魔鬼怪。</p><p>他踏进空荡的车厢。这是一趟快线，沿着城东贯穿南北，经停的都是载客量惊人的大站，早晚高峰时刻犹如挤满沙丁鱼的罐头。而后半夜的此刻，它就是个被人抛弃的空容器，垃圾场才合该是终点归宿。</p><p>孟鹤堂下意识吸了吸鼻子，在难以形容的大麻与尿液混合气味中扭头远远望了铁皮盒子另一头正在蒙头大睡的流浪汉。他习以为常不甚在意，耸耸肩低头拿出手机，点开桃红色的应用程序。屏幕上出现了一个年轻男人，正对着自己笑弯着眉眼，露出一口整齐细碎的白牙。“周。”他眯着眼，轻声吐出对方留在应用里真假不辨的资料信息。老旧的列车适时发出尖锐的呼号，关门起步的瞬间也立刻带走信号格，左滑也好，右滑也罢，他无法对这个年轻男人进行任何下一步的行动。</p><p>他于是开始对自己深夜搭乘地下铁的决定产生了动摇，并将其归咎于适才聚会组织方提供的各种酒水麻痹了脑仁。他刚刚代表客户来听一家创业公司过桥融资的路演。创业者是个小姑娘，去年下半年才从那个赫赫有名的商学院毕业——由此基本可以断定家中有矿且不止一座——“白手起家”开了个插花订阅生意，从南美农场进口当季鲜花，由日本从事花道数十年的匠人设计搭配，再直接分装送到消费者手里。良好的出身为她带来自信，面对一群成精的狐狸侃侃而谈，甚至在被指出演示中的数据疑似有常识性错误时也毫不慌乱。跳槽到别处的前同事悄悄侧过头来，甩给孟鹤堂一个耐人寻味的眼神。他心领神会，不由感慨万千。</p><p>想他们当年初进业界，意气风发在几轮不见天日的连轴加班之后磨灭殆尽，从调研分析到整理演示，最后上交的成品哪怕只有一个单词字体有差也能被火眼金睛的大合伙人锤进土里，要是在客户或投资人面前犯了这种多一个零的低级错误，立马就会当场表演卷铺盖走人。</p><p>他们虽然出卖劳力赚得不菲的薪水，可在掌握生产资料者的眼里，到底与地铁公司的蓝领员工没有本质不同，况且因没有工会保护，上谈判桌代表老板磋商是常有的事，跟老板公然叫板目前还闻所未闻。</p><p>之后的酒会香槟葡萄酒供应不绝，人模狗样的投资方代表聚在一起意兴阑珊，小姑娘过来一个接一个握手寒暄，到孟鹤堂这里更是落落大方笑意盈盈，掏出记号笔在他手心留下一串号码，青葱手指拂过黄金T形袖扣，而后踮着红底高跟鞋附在自己耳边吹气如兰——您有什么问题尽管给我打电话，我一定知无不言言无不尽。当然，您若对我们可转债的收益率不满意，也可以再议。</p><p>无论自己承认与否，这副好皮囊加上好品味确实羡煞旁人。他礼貌不失尴尬的微笑点头，目送小姑娘离去，转过身来看到大家心照不宣的挤眉弄眼。他没好脸色赏给那群看热闹不嫌事大的同行，大白眼一翻，挑了个鸡尾酒虾放进嘴里。</p><p>驶离金融区十分钟，铁皮罐头慢慢腾腾停在了学院区。一个背着双肩包头戴大耳机的年轻男人迈着轻快步伐踏进车厢，与孟鹤堂打了个照面。后者本来只是随意一瞥同样深夜出行的陌生人，看到那张脸时却大吃一惊，身体先于意志有所反应，在年轻男人因为车厢气味诡异大皱其眉准备离开时眼疾手快拽住了对方的手腕。</p><p>“周。“他在对方感到被冒犯前，及时喊出对方的姓。而后慌忙掏出手机，举到年轻男人的眼前。</p><p>屏幕上桃红色应用程序里的自己笑得一脸灿烂。年轻男人抿起嘴，因这三百八十万分之一的缘分勾起了薄唇。他眯眼打量眼前西装革履的“成功人士“，终于打消换车厢的念头。</p><p>孟鹤堂静静看着对方走到自己身旁，歪过头侧着脸，一双凤眼略显不解人事的无辜。他心中油然生出一丝欢喜，凑了过去，在亲吻对方的额头之前他哑着嗓子低声问：“希望你不介意。“</p><p>年轻男人因这番画蛇添足的绅士风度而笑了起来，和手机里的照片如出一辙的眉眼弯弯，牙齿整齐洁白。这无声的邀请犹如燎原的烈火，直接烧断了孟鹤堂的理智。他凑了过去，狠狠堵住对方的嘴。他觉得年轻男人可能刚刚吃过口香糖，口腔里有着薄荷的清香。对方似乎深谙此道，柔滑的舌头灵巧地应付自己貌似强硬的侵略，将自己下腹的邪火尽数勾出。“你好像很硬了，就这样放任不管不要紧？”对方在难得的空档喘息着悄声调戏，那修长的手指伸向西裤拉链，逗弄揉搓起那处丝毫不受自己中枢神经控制的勃起。</p><p>年轻男人跪在孟鹤堂面前，耳机里循环播放着震耳欲聋的公告牌新歌，他沉浸于舔舐的快感之中。对方的欲望在鲜明欢快的节奏中愈发膨胀，抬着眼欣赏西装笔挺的男人淹没于欲望深渊的无助和享受，这教他十分得意。</p><p>孟鹤堂垂下头去，那含着性器柔软的唇，那带着水汽无辜的眼，那被汗浸湿了的额发，每一样都像是自己顶顶喜欢的。他伸出手去，一遍又一遍地抚摸年轻男人的卷毛。</p><p>地下铁停在了这座城市引以为豪的标志性建筑物下。等在车厢门前零星几个醉酒的乘客敏锐地注意到内部的旖旎和情色，靠着仅存的一分清醒举手投降四散开去。</p><p>车厢另一头正呼呼大睡的流浪汉翻了个身，吐出一句含糊不清的脏话。</p><p>这背德与荒唐教孟鹤堂无法忍耐，白灼的欲望喷薄而出，被年轻男人尽数吞咽。他搂过年轻男人的腰肢，舔起对方唇边自己遗留下的精液，妄图再下一城。对方强硬地握住孟鹤堂伸向自己股间不安分的手，他显然注意到男人手心的一串号码，凑到眼前细细看了，而后对他露出一个冷淡而又了然的笑意。</p><p>孟鹤堂早就欲火焚身，并不能很好地明白这笑容代表着什么意思。他们在下一站跌跌撞撞出了令人作呕的车站，可地面之上寒意逼人的冷风吹得两人也并不好受。好在此处宾馆林立，给孟鹤堂公司提供合作伙伴折扣的更是不少。年轻男人任由他牵着，冷眼看着他走向其中一家前台，拍出钱包里此间所属集团的联名信用卡来。“你倒是个中好手。”年轻男人在电梯里没头没脑甩出一句。孟鹤堂想了半天不知这句评语从何处起，自然更不知如何解。好在年轻男人倒也不太在意未收到回应，进了房间放下书包摘下耳机自顾自进了浴室打开了莲蓬头。</p><p>他将一身价值不菲的行头尽数脱在床上，赤身裸体跟着对方跨进浴缸。对方的脊背因腾腾蒸汽而熏得粉红，他从后搂住年轻男人，顺着脊椎一节又一节地向下啃噬。他那只留着电话号码的手掌正恰有分寸拿捏着那人坚挺却又脆弱的欲望，心安理得地听着年轻男人一声高过一声的哀喘。另一只手拍打揉搓着充满弹性的肌肤，由腿及臀留下斑驳的红印，直至进入那处已经难耐饥渴的禁地，极富耐心地开垦扩张着。</p><p>“少、少磨磨蹭蹭的。”对方原本清冷的嗓音因情欲而变得奶气，他回过头来看着自己，眼角染上一片通红，“……进来。“他的性器早已膨胀勃起，被孟鹤堂攥紧在手里。他眯起眼呜咽一声，表情称不上舒适但也绝非痛苦。他抬起腰去蹭身后之人的胯部，换来这个英俊的男人一声嗤笑。 “真性急啊。”</p><p>可是自己又何尝不是？那一处硬得发疼，迫切需要抚慰。孟鹤堂终于抽回了手指，扶住年轻人的腰，将自己的性器缓缓导进他的身体。他们以一种奇妙的姿态联结了彼此。</p><p>前行之路本摧枯拉朽势不可挡，可被以温暖与湿润拥裹，竟也短暂地变得温存起来。</p><p>孟鹤堂醒来的时候日上三竿，身旁空无一人。他把手掌举到自己眼前，记号笔的痕迹业已模糊不可辨。他坐起身环顾四周，这才发现属于年轻男人那一方的床头柜上留着一个便笺。一个陌生的字迹写就一串不甚陌生的电话号码。他拿在手里看了又看， 心中十分佩服起对方过目不忘的本事来。</p><p>他好整以暇躺回枕头，摸过自己的手机存下那串号码，然后给自家老板发了个邮件。他本已迟到，请假时说还要晚到很久，毕竟他需要吃个美好的早餐补充体力，然后还得去门店给自己从头到尾挑一身新的行头。</p><p>最后的最后，在彻底摆脱被窝兽之前，孟鹤堂又打开桃红色的应用软件，凝视着年轻男人的灿烂笑容，伸出手向右滑去。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="窟穴"><a href="#窟穴" class="headerlink" title="窟穴"></a>窟穴</h1><p>饮食男女，人之大欲存焉。</p><p>焯水的小排骨热锅冷油加上葱姜烹上料酒一同翻炒，秘制红烧汁调味着色，扔一颗八角放几片香叶再兑入几勺鸡汤提鲜，再倒进滚刀切好的白萝卜块盖上锅盖焖煮四十分钟，出锅前撒上葱花。趁这个空闲再将白菜洗净切条鸡腿菇番茄切丁，煸炒一番炖汤，素净又入味。都是简易家常的快手做法，虽说比不得美食博主视频里的精致，但也是满室飘香引人垂涎。</p><p>香气顺着紧闭的屋门缝隙钻进书房，只是苦了还在电话会议上迟迟下不了班的孟鹤堂。被迫居家上班也没得清闲，客户资金充裕，趁着乙方因经济形势恶化更加卑微的当头倒行逆施，不合理需求长得仿佛是无限不循环的圆周率，毫无感情地棒读了五分钟也没个停下的意愿。他自清晨睁眼下床就头顶鸡窝坐在电脑前干活，现下实在眼冒金星，偏生通讯信号奇差，逼得他又困又饿还得做听力练习，只得嗯嗯呀呀敷衍，顺手在电脑键盘上敲打几行字寄送邮件给手下那群一筹莫展的小朋友们发去指示，要他们用天真无邪的问题去烦死客户，自己则戴着入耳式耳机按下静音键走去厨房。</p><p>他的小男朋友因学院实验室暂时关闭而乐得清闲，主动承担烹饪的重责，每日打开冰箱清点食材，刷着料理应用程序绞尽脑汁做菜，眼下正系着围裙拿着锅铲围着灶台叮铃咣啷地忙活。成果固然可喜，然而代价却也不小，东倒西歪的调料瓶，满地的碎菜叶，堆满了水池的锅碗瓢盆。好好一个厨房俨然变成战场。</p><p>他们二人从前一个天天与客户同事泡吧社交，一个躲在实验室三餐点外卖，何曾在居所开过火做过饭。只是风花雪月因不可抗力眨眼间成了过眼云烟，任他二人之前如何的潇洒不食人间烟火，如今也不得不硬着头皮努力适应这天上地下般突如其来的转变。只是他们皆认为这样的烟熏火燎只是暂时，等到一切恢复原状，不被世俗束缚的灵魂定能归位。如此心存侥幸，伺候柴米油盐酱醋茶的时日倒也不再难挨。</p><p>明天点外卖好了。孟鹤堂走过去从背后搂着对方，咬住耳朵悄悄说，声音低沉，略带蛊惑。何况媒体不是天天在鼓励大家支持当地中小餐饮业？我刚好想吃韩式炸鸡和拌饭。</p><p>耳机里流泻出同事下属们此起彼伏叽叽喳喳的问题和客户不甚耐心却无可奈何的回答。饶是周九良笃定对方一定没忘记静音，却还是产生了一丝宛如在大庭广众下偷香般的负罪感。</p><p>他悄悄伸出舌头，舔了舔嘴唇。</p><p>好似又渴又饿。</p><p>对方显然不比他好多少亦是饥渴难耐，对耳垂的蹂躏扩展到脖颈，又嗦又啃留下充满情趣的红痕。</p><p>马上就可以开饭了。周九良侧过头瞥了一眼对方，挑了挑眉毛，悄悄询问。你还有多久才能开完会？</p><p>孟鹤堂上下其手不停不歇，却稍稍收了心，分神去听电话的时候才发现客户仿佛终于交代完各种要求，小朋友也终于问完十万个为什么，耳机里只剩一片可疑的死寂。</p><p>这是在等自己发言结语。他想起前两天客户同事老板小朋友几十号人开着摄像头一起云聚会。从老板德智体美劳全面发展在家上网课的娃聊到客户养的两条不能出去溜达只能在后院撒欢的哈士奇，终于聊无可聊，所有人都像是被逼成了反社会，强颜欢笑掩饰尴尬，举起酒来云干杯，还是他硬着头皮发扬特长来了段贯口，才叫气氛活络起来，勉强又喝了半个钟头，这才算让所有人称得上尽兴而归地收了线。</p><p>他开了麦刚想讲话，忽然觉得身下一凉，坚挺火热又不被中枢神经控制的一处在那一刻被温暖的口腔包裹。他双腿一颤，险些就地交代，慌忙于暗地里喘匀了气，一副公事公办的总结陈词。他在职场厮杀多年，红口白牙将场面话说得头头是道。</p><p>只是客户看不见他狰狞面容，也不知他捏住自己小男朋友的下颌，逼得他吞咽吐息几个回合，又无声使力迫他趴在石英料理台前，伸手拽下他的家居裤，又将面前的牛油果油倒在手心上。淅淅沥沥的滑腻的澄黄液体顺着对方白皙的腿缓缓流下，汇聚在脚边，自己仅存的理智正无比怀念每月上门两次的家政阿姨，便被铺天盖地的荒唐思绪吞噬得干干净净。扩张进行地愈发顺畅，那具身体也像是适应了这种程度的刺激，想要索取更多，因而放肆扭动起来。这当然是故意的。玩火自焚是危险又有情趣的勾当。周九良偏过头看蓝色的火焰，薄唇勾着笑一脸的高深莫测。</p><p>在身下人原本稍显压抑忍耐的声线渐渐高扬起来的当口孟鹤堂直截了当收了线，粗鲁地拽下耳机一把扔进水槽之中，沉默着身体力行主演着这场不知给谁看的旖旎风光。</p><p>闹钟适时响起，铸铁锅里终于咕嘟冒泡，揭开锅盖一霎那的喷香热气熏得二人睁不开眼。孟鹤堂抓起一旁的筷子夹了块排骨放在嘴里，香味四溢入口即化。</p><p>好、好、好吃。</p><p>他最后终于寻到时机，结结巴巴地说，然后在对方唇边落下一吻。</p><p>还有什么必要点外卖。这么好吃，就算之后费力收拾也不亏呐。</p><p>孟鹤堂想。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;h1 id=&quot;荒漠&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#荒漠&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;荒漠&quot;&gt;&lt;/a&gt;荒漠&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;
正值午夜，冰冷的月光轻飘飘地洒了一屋。周九良把手举到眼前，试图将涣散的目光聚集到掌心。只是视线还未清晰手就被人握住。

&lt;p&gt;于是最先看到的，是那个人的脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“怎么了？”孟鹤堂闭着眼懒散地问，语调里是将醒未醒的迷糊。周九良很认真地看着他的脸也很认真地回答：“没事。”然后补充一句，“我很少做梦。”说完他就有点后悔。无论怎么听这话都有些不打自招的意味。他坐起身，不着痕迹的把手抽了回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孟鹤堂没多想，嗯了一声便不再言语。可那人掌心与指尖先后在自己的手中留下转瞬即逝的触感，是熟悉的热和陌生的冷，教他忽然睁眼看向对方，忍不住开了口：“我做了梦。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周九良下了床站在窗前点起烟，额头抵着玻璃望向那轮冷月，听到孟鹤堂这么说便转过头，一双眼睛弯弯的，满是笑意。他下身什么也没穿，双腿浸在冰凉的空气里；上身套着大码的T恤，领口处露出的锁骨上留着隐约可见可疑的红痕。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="德云社" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BE%B7%E4%BA%91%E7%A4%BE/"/>
    
      <category term="周九良" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%91%A8%E4%B9%9D%E8%89%AF/"/>
    
      <category term="孟鹤堂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%9F%E9%B9%A4%E5%A0%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鹊巢</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/19/quechao/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/19/quechao/</id>
    <published>2020-04-19T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:52:26.529Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>姐夫。司昭昭蹦蹦跳跳出现在夏玄面前，弯腰隔着车窗冲他挥手，巧笑倩兮，还没等男人回应便大大咧咧拉开副驾驶的门坐了进去。<p>夏玄侧目飞快瞥了司昭昭一眼。养护多年的齐腰长发变成了利落的波波头，不过衣装打扮还是作从前喜好，吊带热裤大长靴，曲线玲珑，凹凸有致，又火又辣。</p><p>和她姐姐的品味完全不一样。他悄然移开视线专心发动了车子。同你说过多少遍了，私下里别再叫我姐夫。他终于开口，嗓音低沉悦耳，像极了深夜电台情感节目的播音主持。我和你姐姐离婚那么久了。别人不知道，你还不知道吗？</p><a id="more"></a> <p>司昭昭拉过安全带扣上，悄悄吐了吐舌头。白天夜里床上床下叫了那么多年，她改不过来也不想改。</p><p>夏玄打起左转灯，车速平稳地抢在黄灯变红之前拐上高架桥。你姐姐知道你把头发剪了吗？</p><p>司昭昭掰开遮阳板，对着小镜子左顾右盼，好像很是满意自己的新造型，然后她调了个舒服的姿势窝在座位上眯眼看着开车的男人。剑眉星目高鼻薄唇，总让她移不开目光。</p><p>没有。她看得够了才慢吞吞地回答。是个惊喜。</p><p>夏玄弯了弯唇角，却没勾出什么笑意。他心中早有答案，其实用不着问。一小时前这位小姐在电话里软磨硬泡硬要他开车过来送她回家，不过就是要在姐姐责怪她先斩后奏时把自己当护身符推出去。</p><p>区区前夫，竟能有如此效用，真是与有荣焉。夏玄在心中冷笑。</p><p>可是说到底，从小到大，不管自己是哪一重身份，只要在他面前，司师师是不会有一点点失态的。精致，疏离，哪怕每一根头发丝飘扬的角度和方位都像是严格算计过的那般无懈可击。</p><p>他曾远远见过她的快乐，她的难过，她的愤怒，她的伤心。但它们都好像和他无关。</p><p>夏玄突然记起小时候司师师出了意外差点伤到眼睛的事情。</p><p>他无意中看见她捂着眼坐在庭院树下，汨汨的鲜血顺着指缝往外涌，一滴又一滴地染红了白色连衣裙。司昭昭搂着姐姐哇哇大哭，而她面色惨白，浑身发抖，显然受惊不轻。</p><p>夏玄飞快跑出家门奔过去搂住司师师。她正沉溺于巨大的恐惧之中，短暂失神地靠在他的肩膀抽泣了一阵，却在他不由分说想将她打横抱起的时候猛烈挣扎起来。</p><p>昭昭，不要哭！司师师挣脱出夏玄的怀抱，回身喝止妹妹的抽噎。去找司机叔叔，叫他开车送我去医院。</p><p>然后她转过身去，不让他看她的伤口，她的脆弱，她的无助。</p><p>我没事。我不会有事。你不用担心我。</p><p>车辆缓缓驶进闹中取静的高档小区，保安见到夏玄连忙起身敬礼，又看到副驾驶冲自己打招呼的司昭昭，便乐呵呵地也向司小姐挥了挥手。</p><p>这里从前也是夏玄的家，如今只有司家姐妹住在这里。他搬去郊外别墅，在那边呼朋唤友办沙龙聚会当闲云野鹤。他在集团里本来就是挂名的甩手掌柜，也就每季度的董事会露个脸讲个话。公司运营都是司师师全权管理。她手腕高明做事雷厉风行，本来见她年轻没资历想要闹事造反的集团元老们要么被折服要么被清理，公司财报业绩一年比一年漂亮可喜。</p><p>他与司师师的协议离婚一旦走漏公开可就是个爆炸性的大新闻，两人谁也没有放下手中事务去处理离婚带来的负面影响的精力，于是便一致对外守口如瓶。好在两人自结婚开始就是井水不犯河水各过各的相处风格，好友圈里也没有谁看出端倪头绪。</p><p>他们从地下停车场上了电梯。夏玄默然看着司昭昭输入的那串数字，和自己记忆里分毫不差。</p><p>她姐竟然一直没有更换密码，想来定是觉得没有必要。他于暗处悄悄叹气。他不了解前妻，但前妻却是了解他的。</p><p>电梯的指示灯飞快地跳动着数字，司昭昭咬着唇偷偷瞄了出神的男人半天，在电梯门打开的那刹那眼疾手快地牵过姐夫的手。</p><p>夏玄吓了一跳，触电似地甩开司昭昭的手，惊魂不定看着她一脸狡黠昂头率先出了电梯，在玄关换了鞋。</p><p>我姐不在家。她趿着绵羊拖鞋回过头似笑非笑幽幽开口，然后自顾自走进客厅，转身消失在夏玄的视线里。她的声音远远传来，伴随着冰箱门开关和打开易拉罐的声音。</p><p>她这几个周末都在公司通宵加班。淮扬地区几家公司的收购出了点问题。本来谈得差不多了，结果半路杀出了程咬金。——哎姐夫，诸恪这人你听过吗？东吴集团新上任的总经理。跟我姐仇似的，我姐要收哪家他就要来截胡。</p><p>这名字挺耳熟。好像是我们这边诸总的远房侄子？他走到沙发前坐下，目光扫过电视柜上他与司师师的结婚照，微微皱了眉。每一张照片里依偎在自己肩上的司师师都在笑。不是她一贯算计过的万无一失的精致笑颜，而是极少能见到的笑进眼角眉梢的模样。</p><p>他以前怎么没有发现。</p><p>不能够吧，这么巧。司昭昭端着气泡水一脸震惊坐到夏玄边上，我还以为只是同姓而已。她啜了一口凉滋滋的液体，顺着姐夫的目光看了过去，嘟了半天的嘴才把水咽了下去。我姐也真是厉害，居然不让诸总避嫌，还是一直让他负责这项目。</p><p>疑人不用，用人不疑。你姐姐心里有数。夏玄说着转而看向司昭昭，你怎么开始对集团这么上心了？</p><p>对方没说话，深深看了他一眼。夏玄还没来得及读取其中暗藏的情绪，便被司昭昭扑倒在沙发上。她俯下身去，解开皮带咬开拉链，灵巧的舌尖逗弄舔舐起不受男人自己控制的那处。夏玄伸出手去，一遍又一遍地抚摸她柔软丝滑的短发。</p><p>背德的荒唐，得以温暖与湿润拥裹，竟短暂地变得温存起来。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
姐夫。司昭昭蹦蹦跳跳出现在夏玄面前，弯腰隔着车窗冲他挥手，巧笑倩兮，还没等男人回应便大大咧咧拉开副驾驶的门坐了进去。

&lt;p&gt;夏玄侧目飞快瞥了司昭昭一眼。养护多年的齐腰长发变成了利落的波波头，不过衣装打扮还是作从前喜好，吊带热裤大长靴，曲线玲珑，凹凸有致，又火又辣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和她姐姐的品味完全不一样。他悄然移开视线专心发动了车子。同你说过多少遍了，私下里别再叫我姐夫。他终于开口，嗓音低沉悦耳，像极了深夜电台情感节目的播音主持。我和你姐姐离婚那么久了。别人不知道，你还不知道吗？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="司马师" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="司马昭" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E6%98%AD/"/>
    
      <category term="性转" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%80%A7%E8%BD%AC/"/>
    
      <category term="夏侯玄" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%A4%8F%E4%BE%AF%E7%8E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>逾阈</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/18/yuyu/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/18/yuyu/</id>
    <published>2020-04-18T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T13:11:49.143Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>金戈铁马风沙戍烟里养出的并州豪门望族之女到底不一样，大婚当夜初次的床笫交欢也不见畏手畏脚，反倒主动出击先发制人骑跨在夫君身上。她居高临下挑眉瞧他，善睐桃花眼里似嗔似怒似喜似傲，就连一抹浅淡的羞涩也难见到。她的马术可是伯父当年亲力亲为手把手教会的，自己从小到大驯服过的雍凉烈马不计其数，御个半老男人又算得了什么。<a id="more"></a> <p>她年方二十，容颜身段俱好，适婚少年郎君虽倾心其貌美又妄图攀附高门，却终是因她未出闺阁便名满天下的顽劣望而却步。这婚事是伯父去世前一口允诺的。大将军司马的原配夫人流徙乐浪，如今家门尚虚中馈。那男人与她伯父共侍三任大将军，虽然一东一西算不上朝夕相处，到底也是对彼此知根知底。</p><p>呸，老男人。她骑在高头大马上暗咬银牙撇嘴不屑，在心底啐了未来的夫婿一口。可饶是她胆大包天，对伯父也不敢不敬，还是规规矩矩恭恭敬敬接受了安排。</p><p>大将军司马那位原配夫人的才名美貌谁人不知，所出的两位小姐亦是风华绝代的美人胚子。若非其父执拗非常，放着好好的中书令不做，偏偏想要谋那阴骘无情手段狠毒的前大将军的反，夫妇两人本该举案齐眉琴瑟和谐一辈子，哪里轮得到她被送到这个大将军府上最得宠的男人身边。</p><p>男人在她身下眯着丹凤眼，假装在夜宴上醉酒，只顾微微笑着看她。他早过了年少轻狂的岁月，又阅人无数，闺房之中这般肆意妄为的妇人实属罕见，索性也不反抗，好整以暇想看这年轻的女郎能做到哪一步。</p><p>新妇佯作恼怒咬着樱唇，禁不得对方这般相激，反手三下五除二拉开自己的衣襟。雪白高耸的胸脯乍然映入眼帘，男人终于从假模假式的假不正经中清醒过来，情不自禁仰起头凑过去又亲又舔又啃又舐，唇边髭须蹭过柔软娇嫩的肌肤，痒得妇人蹙着眉尖咯咯直笑连连娇喘。可她怎会允许自己这般轻易地受制于人，索性伸出纤纤玉手大胆探进男人亵裤，抓住早已滚热坚挺的那处仔细摩挲着，在男人愈发粗重难耐的呼吸声中，扬眉笑道——</p><p>夫君，我比李婉何如？</p><p>男人闻言忽然浑身一颤，险些把持不住就这样交代在她手里。他的发妻眉目温婉气质淡雅，端庄娴静不止局限于厅堂之上，如莲如菊，跟眼前这狐媚妖孽如何一样。</p><p>不能比。他忍了半晌，终究给出了个模棱两可的回答，翻身将剽悍却讨喜的小妇人压在身下，顺着雪白的脖颈一路吻了下去。</p><p>怎么就不能比？</p><p>她恨声问，修长的细腿如同两条白蛇，缠上男人的腰，脚趾滑过一节又一节的脊椎。男人按耐不住，缓慢而不容置疑地侵入妇人滑腻紧窒的身体缓缓开垦起来。她痛地哼了一声，却也不让对方好过，竟一口咬上男人的喉结。</p><p>妖精。他吃痛失笑。这番动作虽不过是张牙舞爪虚张声势，却叫自己先前怜惜与忍耐之情去了大半，眼下只想狠狠冲撞得她做不出忤逆之事来。</p><p>细碎的甜腻呻吟从她的嘴角泻出，染着蔻丹的指甲在男人紧实的脊背上留下一道又一道红痕。</p><p>从今往后不许想李婉，只许想我一人。</p><p>男人呵呵一笑， 咬着新妇小巧可爱的耳垂，沉声允诺。</p><p>谨遵夫人命。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
金戈铁马风沙戍烟里养出的并州豪门望族之女到底不一样，大婚当夜初次的床笫交欢也不见畏手畏脚，反倒主动出击先发制人骑跨在夫君身上。她居高临下挑眉瞧他，善睐桃花眼里似嗔似怒似喜似傲，就连一抹浅淡的羞涩也难见到。她的马术可是伯父当年亲力亲为手把手教会的，自己从小到大驯服过的雍凉烈马不计其数，御个半老男人又算得了什么。
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="郭槐" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%83%AD%E6%A7%90/"/>
    
      <category term="贾充" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B4%BE%E5%85%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寒鸦</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/08/hanya/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/08/hanya/</id>
    <published>2020-04-08T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:52:15.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>开年后道观里来了一位青年郎君，在此一住就是大半月。小道士刚刚开蒙拜师，练功读经之余，本在火房帮忙做些粗使活计。他人虽年幼，却十分机灵，做事亦有分寸，很得管理观中大小事宜的师伯师叔们的欢心。这青年来后，便把他指到身边照顾起居。小道士看着青年郎君虽无绫罗加身，亦无琼琚相佩，却姿容俊美，气度清举，醉心的同时更是打起了十二分的精神照料，房间是否整洁，被衾是否暖和，炭火是否足够，茶饭是否可口，他都事必躬亲面面俱到。<a id="more"></a> <p>青年郎君生活规律，对吃穿用度不甚讲究，每日酣睡至午时，醒来用过斋饭便会腆着脸去叨扰事务繁多的掌门，硬教对方甘愿花上个大半天的光景，二人或坐隐或品茗或作画或论众妙之门，直到掌门不耐烦把他赶出来，接着他便独自一人前院后山闲庭信步地瞎逛至夜深返还。</p><p>有年纪相仿且多事的同门师兄弟好奇这青年郎君的身份，又不敢去问尊长，便来纠缠小道士，想从他嘴里套出些轶闻趣事。小道士不胜其扰，勉强寻了个借口溜之大吉，如今在檐下拾起小蒲扇，架起一壶今冬新贮的雪水，点起红泥小火炉，愁眉苦脸唉声叹气地烹茶。</p><p>青年郎君刚刚睡醒，打个呵欠眯着眼靠在榻上，将对方紧锁的眉头撅起的嘴巴收进眼底，只觉有趣，便慢条斯理开口唤他回魂。小道士神魄早就在云游太虚，骤然听见青年郎君的声音响起，吓得一激灵，从地上蹦了起来，转头对着屋里揖了一礼，再抬眼时青年郎君正起身穿衣，洁白的脖颈上一条细细的红线若隐若现，也不知下头坠着的是什么。他不敢再多看，赶忙端来茶饭摆上案前，正想告辞，青年郎君却率先开口留他用饭。他眉眼弯弯，不由分说将自己的碗筷塞到小道士手里。</p><p>您不想吃吗？</p><p>今天没胃口。青年郎君托腮回答，清扬美目里都是如水的温柔，教小道士不由自主咽了咽口水。他正在长身体的时候，食量跟着变得大了。以前在火房帮忙，还能趁着掌勺师傅不注意偷吃一两个菌菇素包，如今跟在青年郎君身边，一天到晚总觉饥肠辘辘吃不饱饭。师父虽说了过午不食，却也教导过粒粒皆辛苦，不能浪费粮食。思及此处，最后一点愧疚之心也尽数去了，欢天喜地搛了香椿竹笋放到嘴里。</p><p>小道士不一会儿便吃了个肚皮滚圆，放下碗筷心满意足打着饱嗝。那青年郎君见他这副模样忍俊不禁，走去廊下倒了杯茶递到他手里。小道士反被青年郎君伺候了一轮，真是受宠若惊，连耳朵都红了，讪讪笑着伸手接了，低眉顺目啜着茶羞于见人。</p><p>小道长入道门，是想斩妖除魔还是想弘扬道法？</p><p>我是弃婴，掌门十年前下山，遇见尚在襁褓中的我，怜我身世，才把我抱回观中。我师父算过，说我三魂七魄不全，若不养在道观，迟早得有大劫。我无德无才，就算有心降魔传教也是枉然。天道玄远，非修德无以应之。</p><p>呵。天道玄远，非修德无以应之。说得好呀。小道长若今日得闲，就陪我到处逛逛吧。</p><p>您今日不去找掌门吗？</p><p>不去！牛鼻子老道昨日欺人太甚！不过若是小道长事务繁忙……</p><p>不忙！很闲！我一直都很闲的！小道士连忙抢答，生怕青年郎君反悔。</p><p>这道观筑在云崖之中，其间山洞崇幽，风烟迅远，虽不在五岳名山，可与三十六小洞天七十二福地相比也毫不逊色。小道士平日杂事繁多，且观中规矩森严，反倒没什么机会在山中玩乐。反观那青年郎君，领着自己山水间信步，穿过苍松劲柏，绕过冷凝泉水，像是识得出每一声寒鸦啼鸣，又像是认得出每一只仙鹤翔舞。他忍了又忍，终于还是按捺不住好奇，怯怯问他是不是以前常来此地。</p><p>从前总来纠缠九良，我二人从道观一路打闹进山里，有时待到后半夜，有时甚至待到东方既白，总是要尽兴而归，确实算是此间常客。</p><p>咦，是九字科的师叔？小道士歪着头掰着手指头细细将行九字的长辈数了半天，一脸不解。怎么我从来没听过他的名字？</p><p>青年郎君闻言只微笑不答，伸手抚上心口，像是在摩挲胸前什么事物一般，望着西方那轮如血红日默默出神。他不说话，小道士也不敢啰嗦，乖乖站在一旁，顺着对方的目光，亦盯着澎湃云海，慢慢竟真能与书中所言野马也尘埃也生物之以息相吹产生点点共鸣起来。</p><p>他正潜心思索着，身旁青年郎君倏尔浩歌长啸，有如鸾凤长吟，天地变色，山鸣谷应，不时竟有百鸟相和。</p><p>啸歌伤怀，念彼硕人。纵然是小道士这般天真不谙世事，也能听得出这啸声中的无尽伤怀忧思。他斟酌着想要劝解安慰青年郎君，却深感自己有心无力，嘴角一撇，竟想没皮没脸哇哇大哭一场。</p><p>啸声消散良久小道士才回过神来，发现夕阳不知何时竟已沉入山底，自己的道袍与头发早就被夜露打湿。再一抬头，只见广袤夜空河汉璀璨，星斗阑干。他慌忙四顾，却见青年郎君坐于崖边巨石之上，手中握着一颗龙眼葡萄般荧荧发光的夜明珠，俊美容颜上极尽温柔神色。小道士眼尖，看见那条系在青年郎君颈上的细细红线，恍然大悟。</p><p>……我要回去了。</p><p>……你那混蛋师父必然是早就起卦算得，却装疯卖傻还是不肯轻易告知你的下落。不仅如此，他昨日更是得寸进尺，居然央我把你送的这只夜明珠给他，好拿去用三昧真火烧个一干二净。</p><p>小道士听着青年郎君喃喃自语，摸不着头脑，复又盯着那颗夜明珠，忽觉那颗珠子里头竟像生出一团淡淡的云雾，尤其在青年郎君对掌门出言不逊之时，更似是活物一般上下翻涌。他目瞪口呆，连忙用力闭了闭眼摇了摇脑袋，再瞪大了眼睛往里看。</p><p>那团云雾却不见了。</p><p>怕不是什么妖气？郎君竟像是不晓得看不见的模样。他悄没声息抽出符纸暗自戒备，心中却是惴惴不安，想自己连个口诀都没背熟，这若真是什么千年的妖孽所化，这一时半会也没法跑去道观搬救兵，自己十有八九是要交代到这儿了。</p><p>青年郎君终于注意到一旁小道士目光灼灼如临大敌，微微一愣，复又露出了恬淡笑意。</p><p>石韫玉而山辉，水怀珠而川媚。我这颗玉珠，便是生于灵山秀水的此间。</p><p>可是它……</p><p>耽误小道长工夫了，我们这就回去吧。青年郎君站起身来，将夜明珠收进怀中，不等小道士说完便打断了。</p><p>不耽误，不耽误。他摇头摆手，巴不得能在青年郎君身边待得更久一点。见他大步流星往回走去，心中茫然若失，纵使再不情不愿，也没好意思出言挽留，况且还担心那颗珠子有什么异化，离道观近一分他们便安全一分，只得迈开腿一路小跑追了上去。</p><p>谁料还未走至道观大门，小道士与青年郎君就被截了下来。拦住他们去路的不是妖魔鬼怪，而是一队气象精悍金戈铁甲的官家兵士。</p><p>吾等前来护送栾相回京。</p><p>小道士倒吸一口冷气，想青年郎君举手投足光彩照人，的确尽显高门华族的风采，只是却没想他会是当今乾坤独断的那一位。</p><p>他恍惚间忽然忆起前段时间同门聚在一起闲聊时有谁仿佛提及这位栾相与道观渊源匪浅。只是一时半会想不起他们说了些什么。小道士抬手敲敲脑袋，而后偷偷看身旁青年郎君，见他对那队兵士不闻不问，只顾转过身对着自己微微一笑。</p><p>我不送小道长进观啦。他说，还请小道长转告贵掌门，这颗夜明珠，老道想都别想，奉劝他还是早日打消这个念头。</p><p>小道士突然拽住了青年郎君的袖口，声音小得细若蚊吟。若是掌门是为了郎君好呢？</p><p>青年郎君怔了一怔，半晌无语。见他一直不说话，小道士急得都要哭出来了，却感觉那温热干燥的手掌拂过自己头发。</p><p>我知道老道是为我好。青年郎君温声细语，半像是说给小道士听，半又像是在说给自己听。可是呀，这样对我太不公平了。当年他擅自做主替我挡劫除难，自己神魂皆散，到最后竟什么也不给我留下。如今我只剩他送我的这颗夜明珠，怎可教人这样毁了去。</p><p>青年郎君见小道士懵懵懂懂，便又笑了起来。絮絮叨叨说了许多。这些日子承蒙小道长照拂，竟未请教尊号。</p><p>我开蒙时日尚浅，还未有法号。我是孤儿，没有姓。掌门唤我航。</p><p>谁谓河广，一苇航之的航。</p><p>直到那队兵士护送着青年郎君离去，小道士才依依不舍转身进了道观，又在掌门卧房外逡巡徘徊了片刻，终于咬牙敲开房门。</p><p>仙风道骨眉须皆白的掌门盘腿眯着眼，听到动静他睡眼惺忪看向走来的小徒孙，打了个呵欠，颤颤巍巍张嘴，问出的话却是一针见血。</p><p>栾相终于走啦？</p><p>小道士点头。他不敢隐瞒，将自己亲眼所见的夜明珠一事尽数告知了掌门。老道人半阖着眼听了，头一点又一点，却不知道是赞同应和还是又打起了瞌睡，气得小道士原地跳脚，却也不敢爬过去拽掌门的长长的胡须，便想了想，歪头又叽叽喳喳问了起来。掌门掌门，九良是谁呀？</p><p>这一问倒是彻底把掌门给问清醒了。老道人目光锐利，盯得小道士心里发毛。我且问你，你陪着栾相四处乱逛，今日的功课做完了吗？老道来考上一考，你若是答不出来，手心可就要挨板子了。</p><p>话音未落，小道士脚底抹油拔腿就跑。做了坏事半是害怕半是激动，他咯咯轻笑着在檐下飞奔，转眼便在青年郎君的居所门前停下脚步。</p><p>人去屋空。蒲扇静静躺在檐下，沸过又凉了的雪水还剩半壶，红泥小火炉早就熄了。小道士揉了揉发红的眼睛，深深吸了口气。</p><p>有几点寒鸦在枝头扑棱翅膀，夜风恰逢其时，送来了一阵桃花香。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
开年后道观里来了一位青年郎君，在此一住就是大半月。小道士刚刚开蒙拜师，练功读经之余，本在火房帮忙做些粗使活计。他人虽年幼，却十分机灵，做事亦有分寸，很得管理观中大小事宜的师伯师叔们的欢心。这青年来后，便把他指到身边照顾起居。小道士看着青年郎君虽无绫罗加身，亦无琼琚相佩，却姿容俊美，气度清举，醉心的同时更是打起了十二分的精神照料，房间是否整洁，被衾是否暖和，炭火是否足够，茶饭是否可口，他都事必躬亲面面俱到。
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="德云社" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BE%B7%E4%BA%91%E7%A4%BE/"/>
    
      <category term="周九良" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%91%A8%E4%B9%9D%E8%89%AF/"/>
    
      <category term="栾云平" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%A0%BE%E4%BA%91%E5%B9%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>越人歌</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/06/yuerenge/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/06/yuerenge/</id>
    <published>2020-04-06T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:52:19.796Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>她也有过没被妒火冲昏头脑的时候。<p>那时府上的桃花开得正盛，树下读书的姐姐还未出嫁。新成的春服是那样熨帖合身，勾勒出少女窈窕而曼妙的身姿。感受到堪比骄阳的灼灼目光，她放下竹简抬起头，弯起蛾眉对自己温婉一笑。</p><p>粉黛不施，便已然教这无限春光黯然失色。</p><a id="more"></a> <p>来，快过来。</p><p>于是她依言听话，欢欣奔进姐姐怀里。一阵南风过境，纤弱的桃枝因之瑟瑟摇曳，抖得红雨簌簌下落，落在两人的发上，也落在搁置在旁那本陈旧的古书上，又被另一阵南风拂开。于是最后两行字便映入了她的眼中。</p><p>山有木兮木有枝，心说君兮君不知。</p><p>她专心默记着出了神，而她的姐姐帮她解开早就散乱的发髻，从怀中取出一柄小巧精致的象骨梳篦来，轻轻柔柔地梳起发来。那双灵巧白皙的手替她绾出娇俏的双环，又伸上枝头折下开得最艳的那一朵，簪在了她的鬓边。</p><p>她在桃花的香气里快活地笑出声，回过身搂住姐姐的洁白的脖颈，咬着姐姐小巧的耳朵，奶声奶气咿咿呀呀，翻来覆去地念着刚刚学会的那两句。</p><p>山有木兮木有枝，心说君兮君不知。</p><p>在不久之后的另一个春天，她识得字多了，看得书也多了，自然而然熟读了当年树下被桃花瓣埋葬而没来及读到的诗句。</p><p>今夕何夕兮搴舟中流，今日何日兮得与王子同舟。</p><p>蒙羞被好兮不訾诟耻，心几烦而不绝兮得知王子。</p><p>在同一个春天，她们的父亲终于用一个王子温热的鲜血为嫁妆换来了姐姐与那个家族的一纸婚约。</p><p>她的姐姐娴静地坐在案前，眼泪如珍珠扑簌坠落，却始终紧抿嘴唇不愿凝噎失仪。而她在一旁哇哇大哭，一把鼻涕一把泪，毫无形象可言。</p><p>经年不愈的风瘫，妖异不祥的眼瞳，暴毙身亡的少妇，贪恋尸体的恶癖，坊间关于这个权倾朝野家族的传闻，都充斥着怪诞幽魅的气息。这个家族所出的男子，如何能成为姐姐仰望终身的良人。</p><p>乖，不哭。姐姐给阿峕梳头发。她的姐姐勉强扯出一个笑容，拾起铜镜边上的那柄小小的象骨梳篦。</p><p>又像是过了不久，又像是过了很久，那一年天命所归，天下被取而代之。而她终于长大了，若是傅了粉描了眉抹了胭脂，亦能勉强听到些或是真心或是敷衍的夸奖。</p><p>高贵的王妃归来时，府中的桃花已经落尽。她朝思暮想的姐姐并没来见自己，反而直接在父亲紧闭的书房门外俯身跪拜，手捧天子诏，请他去接她的生母返家。</p><p>她散着长发，握着那柄从不离身的象骨梳篦，躲在猗猗幽篁投下的阴影中，看着她的姐姐一下接一下叩在青石板上，就像一下接一下撞在自己的心里。</p><p>姐姐额前的汨汨血痕，远远看去，宛如一朵盛放的桃花。她踟蹰着，想上前将她扶起，亦想大逆不道地踹开父亲的房门。可是自己母亲彻夜不停的哭泣声仿佛就在耳边，那呜咽化作了镣铐，将她牢牢钉在原地，动弹不得。</p><p>一阵冷冽的幽香袭来，清和平允的男人与她擦身而过，弯腰扶起了他悲痛欲绝的妻子。</p><p>我们走，阿荃。</p><p>她因这男人简短的发话短暂地怔忡，回过神来她突然听到自己的声音在颅内尖叫，一声凄厉过一声，让她几欲发狂。</p><p>他要带走她了。他要带走她了！</p><p>她的姐姐再不会回来了。她的姐姐再不会回来了！</p><p>握着的梳篦戳入了自己的指甲，沥沥血珠跌进竹林褐土。她忽然无力地笑了笑，轻声哼唱起来。</p><p>山有木兮木有枝，心说君兮君不知。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
她也有过没被妒火冲昏头脑的时候。

&lt;p&gt;那时府上的桃花开得正盛，树下读书的姐姐还未出嫁。新成的春服是那样熨帖合身，勾勒出少女窈窕而曼妙的身姿。感受到堪比骄阳的灼灼目光，她放下竹简抬起头，弯起蛾眉对自己温婉一笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粉黛不施，便已然教这无限春光黯然失色。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="贾南风" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B4%BE%E5%8D%97%E9%A3%8E/"/>
    
      <category term="贾荃" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%B4%BE%E8%8D%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鹑</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/05/chun/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/05/chun/</id>
    <published>2020-04-05T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:51:41.174Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>太极殿上几轮吵吵闹闹拖拖拉拉，齐王归藩之期终于敲定在转月。大病初愈的天子一言九鼎，本无周旋余地，群臣跟着依礼制规划筹备便是。可就算如此，还是有身居高位恃宠而骄的羊稚舒，打着探病的旗号，在卧榻之前执着陛下的手翻来覆去碎碎念齐王留京辅政的好处。说到动情之处，甚至还搬出了文明皇后临终警言。<p>天子不堪其扰，费劲力气将自己的手抽回来，愤然扭头，说出的话倒是多了几分幽怨来：“阿琇与朕是先后之亲少小之恩，如今反倒替桃符讲起话来。怎么，是终于想起自己羊家舅舅的身份了？早知今日，阿琇当年又何必为我谋算世子之位。”</p><p>若非实在气若游丝，他真想暴起怒喝朕之家风本就薄情寡幸，夫妻间没有举案齐眉，父子间没有父慈子孝，更别提朕与齐王之间从来不够亲密，本就讲不出什么兄友弟恭的。</p><a id="more"></a> <p>他的父亲极偏爱桃符，膝间、床前，甚至晋王世子的位置，本都是打算留给他的。这在大将军府中根本称不上是个秘辛私隐。钟士季知道，贾公闾知道，卫伯玉知道，羊叔子知道，羊稚舒知道。作为长子的他自然也知道。</p><p>桃符养在他的伯父身边十年，归来时稚气虽未尽褪，但已具清隽风雅，眉宇间萧肃清举，举手投足一颦一笑，都好似带着故人的影子。这在大将军府中也根本称不上是个秘辛私隐。他们，和他，自然也都知道。</p><p>此景王之天下，吾何与焉。父亲说，明明是看着桃符，又偏偏像是在看着别人。</p><p>活生生的人又怎能争赢幽魂呢。</p><p>好大一口飞来横锅，就这么直直扣在中护军大人头上。羊琇被天子这一番胡搅蛮缠气得发昏，如今是真的切身体会到了外祖父苦谏前朝文皇帝的难度，脸色不比塌上病人好上多少。若非强行念着天子抱恙，他早就自恃竹马之谊，要把君臣之礼抛到九霄云外，恶狠狠地指着对方鼻子骂他眼盲心瞎，对待自己的胞弟还不如对乱臣贼子诸葛家的竹马。</p><p>可没等他动嘴，面壁不思过的天子忽然转过头来，一双眸子湿漉漉地盯着他，仿佛倏尔便要滚下泪来：“阿琇，阿琇，朕昨夜梦见了伯父。你说，他是不是来带朕走的？”</p><p>羊琇一愣，蓦然记起景帝崩于正元二年，似乎正是天子如今的年纪。思及此处，适才的怒气竟尽数烟消云散了，于心中多了几分戚戚。“胡说八道。”他抿了抿唇，半真半假地埋怨，伸手捋过天子如瀑黑发，又于不经意间蹭过天子的眼角，却惊奇地发现自己的手指竟没有被温热的液体浸湿。他再仔细看去，那双熠熠生辉的美目里，反倒渐渐染上一层狡黠来。</p><p>大将军府上的长明灯终日不熄，在刺骨静默的雪夜指引着形容枯槁的新主人一手抱着桃符一手亲扶兄长灵柩率六军浩浩汤汤自许昌而还。羊琇整衣敛容跟在族兄身后吊唁。族姐窈窕柔弱的身影于重重白帷之后还礼，桃符一身斩衰在堂前拜谢，哀恸之色溢于言表，令他鼻头发酸不忍再看。族兄仍在温言宽慰姐姐，他便先其出了灵堂，恰巧与路过的安世打了照面。他的好友眼睛湿漉漉的，像是刚刚哭过一般。</p><p>两个少年躲进昏暗无光的空屋，听着回荡在府中每个角落的或真或假的悲伤，紧紧抱在一起。“阿琇。”好友的唇贴在自己的耳垂上，呼吸间的热气尽数像是喷在了自己的心上，“桃符要回来了吧。”</p><p>他竟从安世的言语里听出了一丝不合时宜的欢欣。羊琇侧过头，试图从浓墨重彩的黑暗里努力分辨好友的神色。可他只能看见那双湿漉漉的眼睛，像两口深邃的井。“他是我的弟弟。他只能是我的弟弟。他不能是别人。”</p><p>这世上，曾有不计其数的人，怀着各自不同的目的，将他的弟弟当成了别人。</p><p>他恍惚忆起，在父亲册立自己为世子的很久很久之前，甚至在高贵乡公年轻温热的鲜血还未渗进司马府门前的青石板的时候，他便已经很少再提起伯父了。</p><p>仿佛只要时间过去得够久，那些原以为可以亘古不变的，也就轻易改变了。那些原以为可以永不忘却的，也就轻易忘却了。</p><p>活生生的人又怎么会害怕幽魂呢。</p><p>天子不愿再同中护军叙旧，借口精力不济，阖目歪头作假寐模样。羊琇无法，只得起身告退。他走出殿门之外，冷眼看那些迫不及待抽芽生长的植株攀附在宫墙之上宫道两旁浓重地呼吸，喷出的粘腻潮湿气息正温吞着整个春天。</p><p>他忽然兴致所至，用只有自己听得见的声音哼起了不成调的小曲。</p><p>鹑之奔奔，鹊之彊彊。</p><p>鹊之彊彊，鹑之奔奔。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
太极殿上几轮吵吵闹闹拖拖拉拉，齐王归藩之期终于敲定在转月。大病初愈的天子一言九鼎，本无周旋余地，群臣跟着依礼制规划筹备便是。可就算如此，还是有身居高位恃宠而骄的羊稚舒，打着探病的旗号，在卧榻之前执着陛下的手翻来覆去碎碎念齐王留京辅政的好处。说到动情之处，甚至还搬出了文明皇后临终警言。

&lt;p&gt;天子不堪其扰，费劲力气将自己的手抽回来，愤然扭头，说出的话倒是多了几分幽怨来：“阿琇与朕是先后之亲少小之恩，如今反倒替桃符讲起话来。怎么，是终于想起自己羊家舅舅的身份了？早知今日，阿琇当年又何必为我谋算世子之位。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若非实在气若游丝，他真想暴起怒喝朕之家风本就薄情寡幸，夫妻间没有举案齐眉，父子间没有父慈子孝，更别提朕与齐王之间从来不够亲密，本就讲不出什么兄友弟恭的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="司马师" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="司马昭" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E6%98%AD/"/>
    
      <category term="司马炎" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E7%82%8E/"/>
    
      <category term="司马攸" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E6%94%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有疾</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/03/22/youji/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/03/22/youji/</id>
    <published>2020-03-22T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:51:58.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>魏卬进宫觐见的时候，恰巧和庞涓打了个照面。<p>青年从殿中而出，一身朱衣绿佩，乌发如瀑，肌肤莹白，见着魏卬，嘴角一勾，于阳光下如玉山上行，是说不出的光彩照人。他明明在笑，周身气息却实在难以让人亲近，站在石阶之上背光而立俯视一国的公子，毫不掩饰自己的高高在上。</p><p>被那双赤狐般狡黠幽邃的目光盯着，魏卬只觉自己是一只暴露在黄土荒野之上无所遁形的白兔。行军作战出阵杀敌积累出对于危机的警觉早已溶于血液，眼下见着此人，自己头皮阵阵发麻，脑中有谁在无声对自己尖叫着大祸临头，教他恨不得立刻转身拔腿就跑。</p><a id="more"></a> <p>“公子怕什么？”</p><p>直到庞涓跳脱悠扬的声音突兀地在耳边响起，魏卬这才猛然回过神来，抬眼见到对方与自己相距不过咫尺，惊得下意识往后退了一步，脚下一空，险些摔下台阶，却被青年眼疾手快拉了一把。</p><p>“多谢庞先生。”</p><p>天气明明才回暖，魏卬却只觉酷热难挨。他一手抹汗，这才后知后觉发现自己的左臂仍在庞涓桎梏之下。他再一抬头，见那双美目清扬，婉转流露出的，却仍是看猎物的眼神。</p><p>“这……”</p><p>他张口结舌，只觉这握着大魏兵符印信的年轻将军实在太不讲礼数也太过放肆。可任凭如何努力，呵斥之语却怎么也说不出来。</p><p>那白皙修长而指节分明的手隔着柔软华贵的衣料轻轻摩挲对方结实匀称的小臂一番，这才像是玩腻了一般，施施然收了回来。庞涓嘴角笑意不减，终于将目光从魏卬的脸上移开，悠然远望。</p><p>“公子是为了卫鞅而来？”</p><p>“是。”魏卬老老实实地回答。“我知先丞相临终已向王兄举荐卫鞅，卬与鞅私交甚好，知其有大才，若能为王兄用，必为社稷之福。”</p><p>说完他抬头，见青年的目光竟愈发冷冽凌厉起来，魏卬还不知哪句话忤逆了对方，便见庞涓扬眉侧头，对自己讥诮一笑，心脏竟漏跳了半拍。</p><p>“私交甚好么？”他抿嘴眯眼，冷冷道，“此君刻薄寡恩，心狠手毒，公子还是远离为妙，以免日后深受其害。”</p><p>说罢轻拂衣袖，翩然拾阶而下。</p><p>刻薄寡恩，心狠手毒。魏卬被这一席话惊得眼睛发直，下意识咽了咽口水，心想这评语旁人实在愧不敢当，只该原封不动送还给庞先生您才是。他对着远去的青年恨恨腹诽，直到对方身影消失在宫墙之后才转身进了宫。<br><br><br>魏罃以肘撑案箕踞而坐，手指点唇眯眼看魏卬进殿走到自己身旁行礼问安。这是如今他在这个世上唯一的弟弟，聪慧而敦厚，自幼亲爱不渝。</p><p>他从前还有过一个兄弟，在年少垂髫之时也曾与自己和乐且湛，后来却死在了自己的剑下。</p><p>各怀鬼胎的韩赵二君不欢而散，围城的军队终于撤退。魏缓的血顺着冰冷锋利的剑刃流到了他的手上，又淌进了他的梦里。他的尸体被拖进熊熊烈火燃烧殆尽，可他的阴魂却始终游荡在安邑的宫中久久不散，教初掌大权的少年新君在每一个夜晚紧握宝剑辗转反侧。</p><p>直到年幼的魏卬披头散发赤足跑到王兄的塌上，搂住王兄的腰肢，毛茸茸的脑袋蹭了蹭王兄的脖颈。这具温暖干燥而又充满活力的身体散发出的馨香，比起杜衡芳芷更能让魏罃安心。他终于能够酣睡。</p><p>“你有心事。”魏罃微笑着牵过弟弟的手，把他拉到了自己的身边。“来，说给寡人听听。”</p><p>王的手指无意识地摩挲着魏卬的胳膊，这细小的动作与适才那个骄傲跋扈的青年所为竟然一模一样。魏卬扬了扬眉，不动声色地将这个发现收入眼底，敛容跪坐，顺从恭敬，斟酌开口：“庞先生不是在荥阳主持鸿沟开凿，怎么今日回了大梁？”</p><p>魏罃道：“自然是为了卫鞅而来。”</p><p>那人竟捷足先登了。魏卬想到殿外那番不愉快的交谈，心中暗道不妙，此时只得假装好奇问：“庞先生怎么说？”</p><p>“他说我国兵强民富，受惠于吴起、李悝余教，卫鞅明法令严刑罚之计，不过拾人牙慧，画蛇添足。寡人……深以为然。”魏卬咬了咬唇，刚想出声反驳，就见王兄对着自己摆了摆手，继续道，“不仅如此，他还劝寡人尽快将此人除去，以绝后患。”</p><p>魏卬被王兄转述的这一席话气得倒仰，终于忍不住大声道：“庞涓心胸狭窄，难以容人。昔年他残害同门，今日又劝王兄无端杀人。他说的话，王兄也要听进去吗！？”</p><p>被弟弟一顿数落，魏罃也不生气，只淡淡道：“公叔痤去世前亦劝寡人，如若不用卫鞅，便杀了他。”</p><p>“这……这、这怕是先丞相病糊涂了。”</p><p>魏罃微微一笑，悠然问道：“难道依卬看，这卫鞅，不该杀？”<br><br><br>鸿沟既成，通六地，连河淮，渠中可行舟，引水可溉浸，两岸百姓莫不飨其利。水利做起来虽比不上兵家战事有趣，却是有利民生的大功绩。赞誉褒奖庞先生的简牍有如雪片，自全国各地飞进魏王的宫中。</p><p>庞涓回大梁述职这一路自然是心悦舒畅。若不是他前脚刚回到住所，后脚便有心腹密报卫鞅离魏西去，他的好心情本可以保持的更久点。</p><p>他率性嚣张惯了，面见君王亦敢冷着俊脸，连半分掩饰也不屑去做，依旧规规矩矩行了礼，只是刚刚抬头，便有白玉般的手指直点他眉间。</p><p>“你，就是杀心太重。”魏罃摇摇头，“瞧你这副咬牙切齿的模样，怎么，难道来寻寡人的不是了？”</p><p>庞涓伏地一拜，却口若悬河滔滔不绝起来：“臣的杀心，不都是为了王？况且臣与先丞相同朝数载，何曾有过意见如此相似的时候？”</p><p>魏罃本已收手回身，听他顶嘴，立时扭头对着俯身的青年笑骂道：“寡人是惯得你不成体统无法无天了。”</p><p>“臣无礼。”</p><p>“起来。”</p><p>魏罃看着依言起身的青年，容颜清隽，眉眼灵动，神情不驯。他每一根秀发，每一寸肌肤，无不在自己眼前昭显着犹如夏季青葱树木肆意生长般的鲜活。</p><p>不过美妙脱俗的植株，往往都是有毒的。</p><p>却又是令人欲罢不能的。</p><p>魏罃于暗处悄然叹出一口气。</p><p>是寡人有疾罢了。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
魏卬进宫觐见的时候，恰巧和庞涓打了个照面。

&lt;p&gt;青年从殿中而出，一身朱衣绿佩，乌发如瀑，肌肤莹白，见着魏卬，嘴角一勾，于阳光下如玉山上行，是说不出的光彩照人。他明明在笑，周身气息却实在难以让人亲近，站在石阶之上背光而立俯视一国的公子，毫不掩饰自己的高高在上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被那双赤狐般狡黠幽邃的目光盯着，魏卬只觉自己是一只暴露在黄土荒野之上无所遁形的白兔。行军作战出阵杀敌积累出对于危机的警觉早已溶于血液，眼下见着此人，自己头皮阵阵发麻，脑中有谁在无声对自己尖叫着大祸临头，教他恨不得立刻转身拔腿就跑。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="战国" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%88%98%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="庞涓" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BA%9E%E6%B6%93/"/>
    
      <category term="魏罃" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E7%BD%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>绿衣</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/03/13/lvyi/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/03/13/lvyi/</id>
    <published>2020-03-13T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:51:47.477Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>处斩魏太子那天临淄落了雨。清晨开始还是淅淅沥沥的细雨，没想正午一过，瞬间就变成了倾盆之势。<p>那尚未彻底失去温度的血液便与雨水混在一起难分彼此，向远处蜿蜒蔓延，或渗进泥沙之中，或蒸腾空气之间，无踪无迹，却又无处不在。</p><p>田忌到孙膑住处时，早就浑身湿透。他不拘小节惯了，又是孟夏天气，倒也不觉得难受，接过主人递来的帕子，随手抹了抹额上的雨珠，交还给对方。</p><p>公子是从刑场而来？主人随手将帕子收起，漫不经心地问。</p><a id="more"></a> <p>是。田忌说，魏太子临行前正襟端坐，颜色不变，举止自若。围观者莫不奇之，一国储君，果然名不虚传。</p><p>有劳公子，替我送故人最后一程。主人因他发自肺腑的一番赞弯了嘴角，可他眉眼间却一抹恹恹神色，便让那笑容显得不够动人了。也就是他笃信这位性格豪爽的将军看不出来罢了。</p><p>若是那人与他对坐可就大不相同了。那人心细如发，观他这副神情，定会蹙眉冷眼，啐他的多愁善感，骂他无丈夫之决。只是如今二人不及黄泉，便再无相见之日。那人不会再有这个机会对他的师兄嚣张跋扈趾高气昂了。</p><p>田忌的确没看出主人的神色有异。他目光所及，不过是屋外远山在雨雾之中朦胧青灰的轮廓。脑中所想，却是当日与先生初见也是个大雨瓢泼的日子。</p><p>一人一车停在他面前。驾车的老牛浑身泥浆，骨瘦如柴。见到田忌的出现，这畜生像是知道自己义务已尽，无需再苟延残喘，牛目中滚出一颗豆大的泪珠，对着来人哞叫一声便轰然倒下。</p><p>失去双足的青年浑身血污披头散发，刺青遮盖住了俊秀容颜，一双美目仿佛两口枯井，空洞洞毫无生气。</p><p>青年似乎与他的牛一样，真的死了。</p><p>只是当看到自己向他走去的那一刻，青年才像是有了灵魂一般，眼睛里燃起了熠熠光辉。</p><p>公子。</p><p>青年浑身颤抖，带着常人无法想象的隐忍决绝，克制而恭谨地在车中俯身而拜。</p><p>田忌本有心感怀过去，可话语在他喉咙里滚了又滚，最终还是咽回了肚子里。</p><p>怕是有些太不合时宜，今天明明是个好日子。他想着，顺手为对方斟好酒。</p><p>提梁卣里盛着楚地的桂醴。主人不擅饮，唯对这款佳酿情有独钟。于田忌而言，却稍嫌甜腻寡淡了些，还是辛辣爽口的椒浆来得有劲。</p><p>可再清淡的酒，只要豪饮一番，还是会醉的。而大多数人一旦醉了，话便会多了起来。</p><p>田忌不能免俗，执起先生的手不肯松开。说马陵一战，戮庞涓，斩魏太子，扬我国威，王心大悦，您的名字终为这天下所知。您不高兴吗？</p><p>对方冰冷的手因他的话轻轻一颤。孙膑叹了口气，公子醉了，归家吧。</p><p>我没醉，先生。田忌终于放开主人的手，埋头于案前，喃喃自语，那日赛马时您出谋划策，我赢了王的赌注，您赢了王的心，我是见过您发自真心欢喜的样子的。为什么此刻的您，却不高兴呢？</p><p>他不等主人回答，便伏案沉沉睡去。</p><p>屋外仍然暴雨如注，房顶檐下皆发出声调凄厉的悲鸣。</p><p>孙膑木然出神半晌，终于抽出那条给客人拭雨的帕子，放在鼻尖。</p><p>一丝难以察觉的血腥气萦绕开来。</p><p>是故人的血，却不是那人的血。他于内心，是有那么一些些微不足道的遗憾的。可他知那人，远比那人知他。</p><p>那人就算穷途末路，也决不会轻易遂了自己的心意。</p><p>桂陵被俘，他去探望他。那人在临淄的牢中铁链桎梏之下闭目静坐。蓬头垢面，泥污满身。他的坐塌被下人抬进狱中。闲杂人等鱼贯而出，将这一方天地尽数交予二人独处。</p><p>人迹罕至的死地，再轻微的声响也不会逃过那人的耳朵，可他偏偏扬着脑袋闭着眼睛装聋作哑不闻不问。一别经年，他讶异于对方清隽秀美的脸庞上竟还带着少年时期的刁钻任性的神气，依旧是不可一世高高在上的模样。他仿佛生来就是要把别人踩在脚下的。</p><p>他清冷的目光停在对方白皙的赤足。那是二人禁忌之处。他知道，那人当然也知道。</p><p>半晌，他忽地伸出手去，抚上那人细腻柔软的脚背。</p><p>只听铁链哗啦作响，那人骤然睁开双眸。他完没料到对方会以此举打破僵局，竟如惊弓之鸟一般，试图躲避对方的触碰。</p><p>可他就算是九天之上的鸾凤，如今也不过置身囚笼，又能躲到哪里去？</p><p>孙膑笑了笑，施施然收回了手，不再攻城掠池。看着那双善睐明眸从痛苦到疑惑再变成茫然，好像当年失去双足的是那人自己。除了把人溺毙在回忆之中便毫无用处的情绪终于沉淀，那人的目光终回他最熟悉的狠厉伴着狡黠来。</p><p>他的以退为进，一贯是那人眼中的软弱无能。对方眯起眼，好整以暇打量他一番，才轻声开口：“师兄，别来无恙。”</p><p>“托你的福。”他言简意赅，那人的神情却因此再度冷冽了几分，可只一瞬，又染上娇纵乖张来。他竟主动抬起脚，向自己的师兄伸了过去。</p><p>“黥我面，断我足。任你处置。”他眨着眼睛，勾着嘴角，看着那人俊颜之上拜他所赐的刺青，“你会这么做吗，师兄？”</p><p>“你会做的，一贯是我不屑做的。而我做的，是你一贯想做而不敢做的。”他捏住对方的右足，侧过脸，薄如利刃的嘴唇只是不着痕迹地划过洁白的脚面，却轻易令那人的笑容裂开缝隙。</p><p>“你杀了我吧。”</p><p>“我非但不杀你，还要放了你。师弟，死去永远比活着容易得多。”他见那人不以为然的模样，温声笑道，“若以后还有机会再相见，当那时你不妨告诉我，师兄是不是对的。”</p><p>倏尔一道惊雷劈在远处山腰之上，震得方圆几里地动山摇，这才教醉酒的客人悠悠醒转。田忌揉了揉眼睛，向屋外看去。乌云仍旧占据着优势，可是水声渐弱，想是这场滂沱大雨已到了尾声。</p><p>而主人早已离席，眼下不知所踪。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
处斩魏太子那天临淄落了雨。清晨开始还是淅淅沥沥的细雨，没想正午一过，瞬间就变成了倾盆之势。

&lt;p&gt;那尚未彻底失去温度的血液便与雨水混在一起难分彼此，向远处蜿蜒蔓延，或渗进泥沙之中，或蒸腾空气之间，无踪无迹，却又无处不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;田忌到孙膑住处时，早就浑身湿透。他不拘小节惯了，又是孟夏天气，倒也不觉得难受，接过主人递来的帕子，随手抹了抹额上的雨珠，交还给对方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公子是从刑场而来？主人随手将帕子收起，漫不经心地问。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="战国" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%88%98%E5%9B%BD/"/>
    
      <category term="庞涓" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BA%9E%E6%B6%93/"/>
    
      <category term="孙膑" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%99%E8%86%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>予美</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/02/10/yumei/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/02/10/yumei/</id>
    <published>2020-02-10T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:52:10.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2020年于纽约</p></blockquote><br><br><br>有人远远喊他的名字。缱绻南风甘当信使，将男人的温柔深沉送进周九良的耳朵里。彼时他正跨坐在学校的围墙之上，于远离地面的高处弓腰弯腿，双手紧紧抓着墙沿。<p>略显笨拙的模样。</p><p>他没有高超的运动天赋，所以尽管聪明的头脑已经告知这种困境之下最优的解法是迅速翻身跳下墙头消失在另一侧，他能做到的也只有迫不得已的乖顺和安静，眯着凤眼抿着薄唇，等年轻的教师悠然走近仰头望向自己。</p><a id="more"></a> <p>栾老师。他低声喊，悄悄别开视线不去看眉目如画的男人，拼命收敛着本就并非来自主观意愿上的居高临下。薄薄的汗水洇湿了他的额发，又顺着染上绯红的脸颊滑落在粉墙上，痒到了心里。可他不敢伸手去擦，害怕因此失去平衡跌下去，于是把注意力放在远处喧嚣热闹的操场。</p><p>地上还有着深深浅浅的水洼，篮球弹在其中，倒影被溅成碎片洒落空中。同班的少年们满场飞奔，挥霍释放无处安放的躁动与活力，没有任何人注意到这边正悄然进行着的隐蔽剧情。</p><p>九良，你不去上课，在这边做什么？男人问，没有叱责没有呼喝，一如既往春风和煦嘴角噙笑。</p><p>他认得他。自己虽然并不给他所在的班级授课，却仍能精准地叫出他的名字。</p><p>悟性高，又努力，懂礼貌，守规矩，是老师捧在手里含在嘴里的宝贝尖子生。他经常能听到同事提起。偶尔他们的品评里也会捎带上自己，不由分说扯出一条纽带，在二人宛如平行线的生活系上一个微不足道的死结。</p><p>九良啊，这孩子有出息，肯定能跟您一样，考进首都那所人人称羡的学府。您说对吧，栾老师。他们没有了下文，只是看着他，眼睛里有些说不清道不明的惋惜，嘲弄，不解，异议。</p><p>男人有着傲人的资本，本应留在大都市定居打拼，享受合该属于自己的金钱地位，谁也未曾想到他竟未到功成名就便突然归来，回到曾经就读的学校，甘当一名普普通通的教师。这于讲究衣锦还乡荣归故里的小镇不啻一道惊雷，他们认定他在都市的战场上是个丢盔弃甲的逃兵，流言蜚语顷刻间铺天盖地。</p><p>可他习惯无关紧要的人对自己生活的探究指摘，并且真心实意认定他们的无关紧要，因而并不生气，反倒只是温柔地笑笑，合上备课笔记站起身。</p><p>他强大无言的内心是令人畏惧的武器，以至无论是当面还是侧面的交锋之中落荒而逃的永远都是旁人。</p><p>翘课。周九良很小声地回答。他自从分化后便无心课业，课堂上也好回家里也罢，满脑子想着的都是如何虚度光阴浪费青春这样大逆不道之事。</p><p>他发着高热躺在床上三天三夜，期间有人不断进出察看他状况何如。自己于昏昏沉沉中他尚有几分清明，能听出伯父的叹气，母亲的啜泣，兄弟的吵闹。好烦。你们是什么情况？我这又不是要死了。周身弥漫着气味与族中祠堂百年不绝的香火极其相似，教他紧锁眉头翻过身去睡不安稳。</p><p>从第四天清晨开始天空开始滴滴答答地落雨。淅淅沥沥的雨水顺着天井的四方青瓦落入明堂汇进太平缸里。因潮湿温热而蒸腾出的雾气透过雕花木窗飘进幽暗的室内，让他终于在此时清醒过来。</p><p>周九良坐起身，沉默而迟疑地摸上了颈后的腺体。那一处仍在散发着沉香焚烧时特有的肃肃恬静之气。家族崇奉玄远之学，他对道法自然深信不疑，本该对这意料之外却好歹也是情理之中的发展泰然处之，不该大惊失色手足无措。但他终归只是个少年，是个外表恭顺守礼于内心深处却是意气风发的轻狂少年，信心满满以为此后数十年的人生早被自己牢牢掌控，却没想到被命运开了个天大的玩笑。</p><p>他红着眼眶咬着嘴唇止得住将落未落的泪，却始终止不住浑身颤抖。</p><p>翘课？男人被对方理不直气不壮的坦白逗得弯起眼角眉梢。他阖下眼帘，长长的睫毛轻轻颤动着，在眼底投出一片阴翳，而后他复又抬头，伸出手去，看向少年的目光磊落明亮。好了，你先下来。他温声劝解，刚刚下过雨，草地还很柔软，我接着你，你不要怕。</p><p>自己好不容易鼓足勇气的出格举动还未开始便宣告结束，周九良没有说话，只是侧过头对着校外悄悄叹了口气，而后小心翼翼放开双手，踩着围墙顶部摇摇晃晃站直了身体，面向着对他张开双臂的老师，瞪着对方半晌，露出一口整齐细碎的白牙，紧接着毫不犹豫地跳了下去，像一只毛茸茸的小兽奔进了男人的怀里。</p><p>他被巨大的冲击力扑倒在地。草地上残留的雨水渗进白色衬衫，沾湿了自己的背。少年骑在自己身上，刚刚挣脱乌云束缚绽放光芒的太阳在他身后，教他的脸隐于阴影中，表情暧昧不可辨。男人拍了拍对方的肩膀，微笑着看周九良从恍惚中回过神来，慌慌张张爬了开去低头立在一旁尴尬地揉鼻子。他手上沾染的粉灰于是顽皮地黏在了挺翘的鼻尖，又被男人用手绢悉心地拂去。</p><p>少年身上淡淡的沉香教他想起刚刚回到家乡被长辈赶进祠堂跪在祖宗牌位前不太美好的回忆，于是不着痕迹地皱了皱眉。走吧。没有大道理也没有训诫，他牵过少年的手，却不是往教室的方向。传达室的大爷看在栾老师的面子上果断拉开校门，并没有半分为难。他把自己的头盔给少年戴上，骑着小绵羊领他去隔壁镇上的甜品店。工作日的下午，店里并没有多少客人，可两人还是挑了楼上角落靠窗的位子。他规规矩矩坐在老师面前，一语不发，盯着窗外来来往往的行人。男人翻着菜单，对着服务员说着什么，周九良并没有在意。男人问他想吃点什么。</p><p>随便什么都好，栾老师。</p><p>店员很快端上了蓬松的牛奶冰，草莓酱淋在上头，红白两色勾勒出清爽又有食欲的色彩。男人拿起调羹，递到少年的面前。周九良伸手接过，舀了一勺放进嘴里，清凉酸甜的口感，教他忍不住看着男人，微笑起来。</p><p>太阳开始从一个恰当的角度悄无声息加入到二人轻声的谈话之中。男人掏出手机打开相册，给少年看自己女儿的照片，毫无知觉沐浴在阳光里的自己是何等熠熠生辉，令人难以移开眼睛。</p><p>一张又一张，在男人引导下周九良看完整个相册。然后又换成视频。从刚出生犹如熊猫幼崽般闭眼酣睡，到精力充沛满屋子乱爬，再到牙牙学语对着镜头喊爸爸、爸爸，我的生日礼物呢。</p><p>他的女儿很像他，有双漆黑深邃的大眼睛。</p><p>男人恋恋不舍地把手机反扣在桌面，看向少年的目光里还残留着如水的温存。周九良伸出舌头舔了舔唇，那里还有些草莓酱留下的酸甜，回味无穷。</p><p>然而心里突然溢满了难以启齿却千真万确的妒嫉。不知从何起的妒嫉。甚至怨恨。</p><p>栾老师，我吃饱了。我想回家。他轻轻说，藏在桌子下的手纂成了拳，指尖掐进了肉里，疼痛让他的掌心湿漉漉的。</p><p>也让他的眼睛湿漉漉的。</p><p>男人古井无波的双眸终于闪过一丝慌乱。他的女儿还太小，自己没有足够的经验可以游刃有余地应对身处分化期的少年过于敏感纤细的情绪。他蹙眉略显担忧地看着对方半晌，点头说好。</p><p>回程时周九良相当坚决地拒绝戴上头盔。他只摇头，不说话，那样安静地反抗，那样沉默地固执，男人虽然不得其解，只能退避三舍。少年没有胜利者的趾高气昂洋洋得意，把脑袋轻轻贴在男人的后背之上，只于四下无人之时悄悄地吸了吸鼻子。</p><p>清清凉凉的雨水味，大约是早些时候摔在草地里沾染在衬衣上的。</p><p>他们在入夜之后才回到村中，小绵羊徜徉于粉壁黛瓦之间的羊肠小道，又驶过一座又一座青石牌坊之下。它们形制肃穆，高耸入云，比夜幕还要深沉，正对着路过的行人无声嘶吼着忠孝节义人伦宗法。</p><p>大约因他坦坦荡荡，男人视若无睹，大约因他图谋不轨，少年不愿抬头。</p><p>浓郁的沉香骤然间爆裂于一方天地。男人猛然捏闸，小绵羊忽然失去动力歪倒在地。他一脸不可置信回过头去，瞪着跌坐在地沉沦情欲不可自拔的少年。他一贯想着他的清清冷冷，他的野心勃勃，他的老成持重，因而先入为主，从未料到少年会有另一种分化的可能。</p><p>在献祭意味浓烈的气息里少年绯红着眼角，像只狼崽子凶狠却又无助地扑上男人。他们双双滚进路边稻田，藏匿于青石牌坊投下的阴影之中，躲避满天繁星的无礼窥视。</p><p>栾老师。少年沙哑着嗓子压抑着情欲，股间一片潮湿，在男人怀里痛苦地颤栗，对自身无法言喻的羞耻成倍地增长，彻底淹没了他的理智。</p><p>您为什么要回到这里来呢？</p><p>他始终没等到回答，但鼻腔中的雨水清新令他莫名安定几分，于是他扬起脸，对着黑暗里男人模糊的轮廓无谓地笑。是，这与我又有什么干系？</p><p>空中落雨的气味倏尔变得深重，身旁的谷物竟像是得到了真实雨露的滋养，散发出成熟的清香来。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
有人远远喊他的名字。缱绻南风甘当信使，将男人的温柔深沉送进周九良的耳朵里。彼时他正跨坐在学校的围墙之上，于远离地面的高处弓腰弯腿，双手紧紧抓着墙沿。

&lt;p&gt;略显笨拙的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他没有高超的运动天赋，所以尽管聪明的头脑已经告知这种困境之下最优的解法是迅速翻身跳下墙头消失在另一侧，他能做到的也只有迫不得已的乖顺和安静，眯着凤眼抿着薄唇，等年轻的教师悠然走近仰头望向自己。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="德云社" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BE%B7%E4%BA%91%E7%A4%BE/"/>
    
      <category term="周九良" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%91%A8%E4%B9%9D%E8%89%AF/"/>
    
      <category term="栾云平" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%A0%BE%E4%BA%91%E5%B9%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>海棠</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/12/31/haitang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/12/31/haitang/</id>
    <published>2019-12-31T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T16:09:37.790Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2019年于纽约</p></blockquote><blockquote><p>全十二章</p></blockquote><br><br><br><h1 id="壹·先生"><a href="#壹·先生" class="headerlink" title="壹·先生"></a>壹·先生</h1><br>我犹记得先生独自一人出现在村中的样子。他穿着一身素色长衫，背着一把蟒皮三弦，右手握着一柄折扇，左手戴着一串油亮的乌木佛珠。<p>我悄悄问祖母，是否知道这位陌生人的来历。老太太端坐在厅堂之上，抿着嘴不讲话，只点点头，又摇摇头。她和其他几位族中长老们关起门来私下议论了好久他的去留，却不知我躲在墙角偷听他们的谈话。然而那些刻意压低的言语飘出窗外就更加残破不堪，我只能依稀分辨出几句什么京城天家庙堂斗争诸如此类的话语。最后房门一开他们对着所有人郑重宣说这位先生若非龙驹便是凤雏，屈尊纡贵客居此处乃是全族天大的福分。村落尽头山脚下有座老宅院闲置至今，从此便是先生的落脚之处。作为回报，他将在族中学堂里教书识字。 </p><p>我不懂长老们之前究竟有过几轮争执，但却很是满意他们最终得出的结论。而乡民们也因位高权重者的那番话语对他敬重有加，家家户户轮番替他送上吃穿用度。众人原本担心他会嫌弃山野之人粗鄙而不肯相交，结果一段时日过去，发现他虽然性格冷淡疏离，却是个进退有度礼数周全之人。于是尊敬之上，对他的喜爱之情也愈发盛了。</p><a id="more"></a><p>族中学龄孩童十余人，我正是其中之一。都是上树捉鸟下河打鱼的年纪，想让我们能好好坐在学堂乖乖听讲那简直就像是在讲一个神话传说。教书先生们来了又走，各个被我们气得吹胡子瞪眼，对着道歉不迭的家中长辈们摇头晃脑，怒骂我们冥顽不灵朽木不可雕。 </p><p>可自第一天起就没有谁敢对先生不敬。先生很少笑，性格更全然称不上温柔，明明只是个年轻人，可那眉眼间却带着中年上位者特有的清冷沉静。背不上课文时他虽不会像其他教书先生勃然大怒，但只消一蹙眉一抿嘴，就足以教我们胆战心惊汗不敢出。他宛如一湾无波无澜的湖水，静默无声地溺毙了少年们上房揭瓦的心思。“……莫道儒冠误，诗书不负人；达而相天下，穷则善其身。……”他低声念一句，我们跟着乖乖诵一句，这才发现那经多位教书先生之口也不曾读完的启蒙读物原来也并非很长很枯燥。 </p><p>第一天下学回到家中，祖母特意问起学堂里的情形。她似乎十分忧虑我们的无法无天会惹恼到先生，而我给出的答案让她半信半疑。结果学堂里从前难能可贵的风平浪静竟可以持续不断，这才终于令她彻底放下了心，继而在茶余饭后与我闲谈时戳着我的脑门笑骂道：“你们这些胆大包天的猴崽子，终于也有了战战兢兢的时候。”</p><p>见祖母心情愉悦，我赶忙趁热打铁，讨好般地依偎在祖母膝边给她捶打按摩，装作不在意地开口询问先生的来历过往，末了添油加醋地评价一句：“先生真如书中人画中仙一般，同我们寻常人等好不相似。”祖母听了我的话，立时蹙眉敛了笑意，斥责我不可妄加揣测。我被她少见的声色俱厉吓了一大跳，眼泪不可自持地涌了出来。但我终究是她溺爱的长孙，她见我怕得厉害，连忙搂进怀里连声地哄了起来。“不是祖母不想告诉你，可少一人知道，便少一分危险。”一抹忧色爬上她的眼角眉梢，她重重叹了口气，“祸福相倚。龙驹凤雏虽是瑞兽，若不归其位在其列，少不得也如那凶神恶煞一般闹个乾坤颠倒天地变色。”</p><p>我懵懵懂懂，虽不甚明白祖母话语间的所指，但却依稀了解了其中的利害。心中到底生出些许瑟缩，便不敢再问。</p><p>日子转眼过去小半年，第三场秋雨浇开了老宅的海棠花。先生在学堂里授课时随口提到此事，我们回到家里也只当个趣闻讲了出来，却没想到惹得各家长辈结结实实地吃了一惊。</p><p>我曾听祖母说过，此间老宅的主人按照族中辈分来算应是我的叔父。他背井离乡之时我尚在襁褓，此后经年他也未曾回归故里，因而我着实对他没存有半分印象，仅能通过族中老人们的只言片语里拼凑个浮光掠影，知道他不但风华绝代轩然霞举，还是极为聪慧勤勉的，在京中官场浮沉至今，这些年似乎身居要职。</p><p>他年少居家时喜爱莳花弄草，庭院中的那些名品全是他亲自选摘亲手种植。桃李满蹊莲香扑鼻，黄华凌霜寒梅傲雪，一年四季皆是生机盎然。十几年前他进京入仕，老宅闲置，族中也是尽心呵护其中花草。别的倒也好说，可偏偏那株秋海棠，无论众人如何侍奉，却再也见不到一丝活力，春夏不见青葱绿叶，秋冬未能开花结果，隐隐有了衰败的迹象。</p><p>不想竟能顽强存活至今。</p><p>先生一来海棠花就开了，这定是个好兆头。我暗想，并存了前去看看的心思。刚巧转日学堂放假，清晨我陪祖母吃完早饭后就寻了个理由出去溜达。这一路并没有遇见旁人，不过枯叶满地，踩在脚下沙沙声不绝于耳，就不显得那般寂寥了。</p><p>老宅的大门虚掩。我敲了敲门，始终未等到回应。原地驻足想了又想，最后下定了决心咬牙推门而入。大不了被先生责骂一通，我服个软，道个歉，教他不要气坏身体便是。</p><p>深秋时节，多数花草都泛了黄。正因如此，那棵开得正烈的秋海棠就更弥足珍贵。可是在我眼里，那站在树下负手而立的先生远比这一树海棠要夺目得多。他仍穿着那件素色长衫，手腕还有那串乌木佛珠，但是不见背上三弦，手里也没了那柄折扇，只望着枝头花朵默默出神，也不知在想些什么。许是我脚步重了，他听得动静终于回过神来，扭头看向了我。</p><p>恰好那时袅袅西风卷下枝头的雪白花瓣，轻轻盈盈地落了他一身。</p><p>我也不知此情此景究竟如何撕扯了我的五脏六腑，只觉先生和那鬼神志怪里描写的花妖一般，只一瞬便可烟消云散。我鼻头忽地一酸，也不知哪里来的熊心豹子胆，竟三步并作两步冲进了先生的怀里。我感到他浑身一僵，显然是对这突如其来的亲昵无所适从。而我紧闭双眼心中惴惴，箍着他的双臂愈发地使了劲，生怕他着了恼挣脱出来拂袖而去。</p><p>头顶传来一声叹息，而我所担忧的并未发生。他把手覆在了我的发上，掌心冰冰凉凉，没带上半分温度。先生该多穿一点。我半阖着眼昏昏沉沉地想。“到这来作甚么？”先生问。而我羞赧地不敢睁眼，只轻声嘟囔道：“先生，我来赏花。”</p><p>他哼笑一声，仿佛想要对着我说些什么打趣的话，可我等了半晌也终究没等到下文。我睁开眼仰头看他，而先生却只是仰头看着海棠。又不知过了多久，他突然开了口：“村中百八十户人家，单单只有这家有海棠？”</p><p>“正是。我们这儿本无海棠，这一株是此间主人从外边寻来种下的。”</p><p>“此间主人……”</p><p>“是我族中叔父，离家已有十余载，客居京中。”</p><p>听到这番话语，先生露出了一个浅淡笑意。“我京中有故人，也是孟姓。”可是那笑容爬上了他的唇却入不了他的眼，仿佛他的目光从来都只会是清清冷冷的。“敢问此间主人名讳？”</p><p>“孟鹤堂。”说完我便像是想起什么趣事一般，眯眼自顾自咯咯笑了起来，“啊是了，只一点——是王坐于堂上的堂，却不是海棠春睡的棠。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="贰·叔父"><a href="#贰·叔父" class="headerlink" title="贰·叔父"></a>贰·叔父</h1><br>我本天真地以为自己的家乡只不过是个在崇山峻岭之中与世隔绝又毫不起眼的村落。它既不是什么兵家必争的军事重镇，也全然谈不上什么交通枢纽。哪位皇帝归了天，哪位殿下践了祚，哪位将军失了势，哪位大臣夺了权，怎么也成为不了乡民们茶余饭后的谈资。那些轰轰烈烈翻天覆地的伟业只会如同初春融雪静默无声地汇成溪泉悄然而至，无从掀起半分波澜。<p>王坐于堂上。——先生并没有教过衅钟悲牛的故事，只怪我自己闲来无事最近居然染上翻书阅读的毛病，不知何故偏把这段记得牢牢的，这会儿根本没多想，顺口用了出来，心中还有一丝小小的得意，期待得到先生的褒奖。</p><p>“王坐于堂上……孟鹤堂……” 可他不再理我，只闭着眼把这句话和那个名字翻来覆去地念着。我偷偷瞧他，敏锐地捕捉到一丝转瞬即逝的愠怒并着痛苦的神情来，却不知自己如何恼了他，又惊又惧地刚想开口唤他，可他反倒率先将我从怀里推了出去。</p><p>先生肩上的海棠花瓣于是簌簌地落在了脚边。他手上的劲儿真大，我踉踉跄跄后退好几步才勉强站稳。他像是终于从回忆的泥沼里挣脱出来，脸色稍霁，对我温声道歉：“对不住。”见我仍惴惴不安，便又多解释一句道，“我生过一场病，丢了不少记忆。当年在京中的事，大多都想不起来了。适才听得你提那名字，隐隐觉得是同自己有些关系的人，可细细琢磨，却又什么也没抓住。”</p><p>我慌忙接话道：“您会来这儿，说不定就是因为我叔父的关系呀？我们这儿极少会有外乡客拜访，更遑论族中长老会容留其长住呢，定是有些什么缘故。”</p><p>但他却说自己曾经身边的孟姓好友之中并没有此人。他叹了口气又抬起头仔细端详起枝头的海棠花，呓语一般喃喃道：“来这里，是我所记得为数不多需要做的事情之一。”</p><p>我还不知道这位连我也不曾知道底细的叔父到底令先生想起了什么前尘往事，但先生竟愿意将心中的隐秘透露半分给我，已经让我欣喜若狂。所以我颤声问他：“那您想找回那段过往吗？我，我，我或许可以助您一臂之力。”</p><p>他愣了一愣，终于因我的话而真心实意地笑了起来，却立刻给了我一个斩钉截铁的回答：“不，不想。既忘了，便定有我忘了的道理。”</p><p>呵。这回复真是出我意料，就如一盆冷水浇得我全身上下里里外外透心的凉。他也不再搭理我，拂袖转身径自回了屋。我脸上无光自觉没趣，刚想抬脚离开，只听屋内传来零零碎碎一阵三弦的声音。</p><p>他曾经拗不过我们的软磨硬泡，勉为其难地在学堂里弹过一次三弦给我们听。那乐器的声音质朴绵长又煞是宛转。后来有好事的同窗不知从哪里得来的消息，信誓旦旦地对我们说先生弹的是京中多年以前相当流行的小曲小调。“……好像唱词是什么逐红尘，游紫陌，无尽相思，不见归路。如此等等。”</p><p>我就算不通音律，也知道这只是先生信手拈来，既不成曲也不成歌。便又原地驻足呆呆地等了一炷香的工夫。</p><p>可殷切期盼的三弦声却始终没有再响起来。</p><p>我记不清楚自己是怎样垂头丧气地走回到家中。不过我前脚刚踏进门槛，祖母就已经正在偏厅等待，要我陪她吃茶吃果子。我应声去取了茶具，搬来风炉，跪在蒲团上头规规矩矩给祖母煎茶。这铜铸风炉是家中年纪比我还大的老物件，是三窗三足的古制。我从小用着，闭着眼都知道炉身上哪里雕着火禽风兽与水虫，哪里又刻着巽离坎三卦。水还未开，我百无聊赖拿眼神乱瞟，忽地发现这风炉每只脚上刻着的海棠花花心之中竟还藏有乾坤。</p><p>“孟……鹤……堂。”我眯着眼，辨出一个篆字就不由自主地念出一个字来，“……哎呀！”我反应过来自己念出来了什么，吓得蹦将起来，险些一脚踹倒了风炉。而原本闭目养神的祖母立时睁开了眼，那锐利而精明的目光仿佛直接刺穿我的心，试图要将那些藏匿其中见不得光的点点滴滴尽数暴露在空气之中。好在滚水恰逢其时的沸腾起来，我连忙垂下脑袋缩起身子不敢直视她的目光，在氤氲的蒸汽后面手忙脚乱将备好的茶末倒入壶中。她等我摆弄完了，这才悠悠地开口问道：“你在怕什么？”</p><p>是了。我扪心自问，到底有什么缘故会让自己对于“孟鹤堂”感到害怕呢？这三个字于我只代表了一个素昧谋面的亲人长辈，我对他一无所知。啊，也许便是这一无所知令我困顿。我因这明悟而稍稍缓解了情绪，抬起头来平心静气地对祖母说道：“奶奶，我同您说实话——我倒不是害怕，只是觉得凑巧。这风炉我打小就用，却从来也没注意这铜炉的三足上还刻着这位叔父的名字。就好比，从前叔父老宅空置的时候，族里跟我一边年岁的孩子们经常跑去玩耍嬉闹，可若不是今次开了花，谁会记得那庭院里还有一株海棠？”</p><p>她没说话，只对我招了招手，我有条不紊地捧起烹好的茶水举到祖母面前，垂手而立斟酌着又开了口说，“恕我无礼，可我隐隐地总有这么个感觉，您和其他长老们是有意不在我们面前提这位叔父。他这些年在京中做官，无论官职大小，总该多少可以照拂族人。可是这些年族中后辈未有一人出仕，仔细想想，也太不合情理。”</p><p>祖母一直默然听着，此刻笑叹道：“这十几年家族承其庇荫泰平无事富足安康。不许族中之人入朝为官，乃是他自己的意思。”</p><p>我摇摇头不得其解，祖母却也不欲多讲，转而道，“既然说到这，还有一事，我本想过几日再告诉你。前日里收到你叔父的亲笔书信。他的意思，是想从族中后辈里择一个聪明伶俐的过继了去，年前就要接入京中由他亲自抚养。你父母早逝，而我如今老迈，力不从心……”</p><p>我大遽，扑进祖母怀里嚎啕大哭起来。抽噎中我感到她温暖粗糙的手掌颤抖着拭去我的眼泪，然后轻轻拍打着我的后背。我的未来，我的命运，轻轻易易被做了决定。我即将被迫很快离开我所熟知的一切，我的亲人，我的家族，我的故乡。还有我甚至没来得及相熟便要分离的先生。</p><p>啊，先生。先生便是从京中来的。我恍恍惚惚地，又好像看到他在海棠树下的身影。我若去了京中，是否能找到些有关他被遗忘的过去的蛛丝马迹？可偌大的京中，一个孤身无依的人其存在过的印迹，大约太容易便无影无踪了吧。</p><p>我正胡思乱想，祖母的声音在我耳边响起：“我要嘱咐你一句。见了叔父，万不可提起有关先生的任何事情。切记，切记，这是顶顶要紧的事情。”</p><p>“不可让他知道，先生就在此处。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="叁·离家"><a href="#叁·离家" class="headerlink" title="叁·离家"></a>叁·离家</h1><br>离家之日，漫天大雪。我和祖母、族中其余长老、还有与我亲厚的伯叔兄弟们，早早便在村口等候。六出纷飞间我眯着眼看见车队的身影由远及近逐渐清晰，为首的两人坐在一黑一白两匹骏马之上，穿着宽衣大氅，作士人模样，一个嘴角含笑，一个面沉如水，皆是姿仪俊美的青年，十几名劲装疾服佩刀挂剑的兵士护送一架犊车紧跟其后，缓缓停在众人面前。<p>长老们见那犊车，脸上神色各异，有人羡艳有人错愕也有人皱眉忧虑，便纷纷交头接耳窃窃私语起来。我听他们说什么不合体统，太过招摇，便歪着头打量这辆宽大的犊车，只觉那云母装饰华美，清油车帷与朱丝绳络相得益彰，却也看不出其余什么名堂。——彼时我却不知这样的制式非王公不得乘，而本朝还未有臣子进九锡。</p><p>祖母用力捏了捏我的手心，我不明所以抬头看她，却见她面容激动，颤声在我耳边轻轻道：“好孩子，好孩子，你只管放宽了心跟着去吧，叔父绝不会亏待于你。”</p><p>言谈间那两位青年翻身下了马，对众位长者长揖至地，朗声道：“尚九熙、何九华奉太尉大人之命，接郎君入京。”</p><p>我被推至他们面前，手足无措。那嘴角含笑的青年抬起脸，正好与我打了个照面。他不动声色上上下下将我打量一番，忽地对我眨了眨盈满了笑意的眼。我一愣，他却便当无事发生一般，垂首躬身对我道：“九熙请郎君上车。”</p><p>只听我身后的祖母轻轻咳嗽一声，出言道：“众位远道而来，旅途想必辛苦，不妨在村中休息几日，稍作整顿，再行出发。”</p><p>“不敢叨扰。”那年纪稍长神情沉稳的青年恭敬回道，“来时太尉大人吩咐快去快回，我与九熙不便耽搁。”</p><p>便有长老道：“既是如此，我们也不好久留。”而后捋髯对我说道，“你便去罢，一路多加小心，不要给两位大人添乱。”</p><p>我依言颔首，开始还能强忍着泪规规矩矩拜别众位长者，到最后却与那些年岁相仿的好友们哭成一团。众人宽慰了半天，才使我们分开。“也不是一辈子不得相见。”祖母将那小得可怜的行囊塞道我怀里，柔声道，“若实在想家，勤写书信就是。”</p><p>我擦了泪点点头，再度郑重跪拜在这至亲之人面前。</p><p>宽大的车厢里温暖如春，熏着应时的梅花香，案几上摆着象箸玉杯，软榻上铺着锦垫，后侧还有个降香黄檀的柜子。这一方天地每一个角落无不在沉默着向我彰显未来馔玉炊金般的生活。可我无暇顾及这番奢靡，甫一坐定便一把掀开了纱帘。</p><p>我想将那风雪之中看不真切的袅袅炊烟青瓦白墙远山近水烙印在自己的脑海之中，好在之后无数个夜晚里于梦境之中尽数完整地还原出来。</p><p>我又心存贪念，希冀那位先生改了主意，愿意前来为我送行。</p><p>“我不去送你。”前日我特意前去老宅同他辞别，临走前在那光秃秃的海棠树下拉着他可劲地撒娇，但先生只微笑摇头，“我不爱看你哭。”</p><p>他果然了解我，并没有失算。我泪窝浅，从前当着他的面哭过几回，原因无非是些被哪家长辈训斥，与谁家小孩口角诸如此类的鸡毛蒜皮。他前一刻还在温声安慰，见我掉泪便会蹙眉拂袖转身进屋。我虽不知缘由，但想着他既不喜我哭，我便不再让他见到，于是十分努力地忍住鼻头的酸涩，飞快揉了揉眼睛，偷偷掸掉将落未落的泪珠，然后勉强扯出一个笑容来，哽咽道：“那我要讨您一样东西，我要是特别想您了，就看着它。”</p><p>“什么？”</p><p>“三弦！”我厚着脸皮嚷。</p><p>“胡闹。”他轻笑驳斥，抿嘴想了一会儿，倏尔飞快地抬手折了一条海棠树枝递到我面前，“喏，就这个，拿好。”</p><p>“这……”我瞠目结舌，望着他手里那光秃秃无叶无花一截树杈讷讷开口，“这、这算什么？”</p><p>他随口道：“西风一树玉凝脂，你也曾见正开时。”</p><p>我心不甘情不愿，虽觉得他是在打发我，也只能双手接过那段枯枝。一抬眼，却看见他白玉般手臂上那串乌木佛珠。此处并无佛堂，我也从未听他讲过经念过佛，不知这串佛珠于先生又有何种涵义，想要开口讨来，却又怕他着恼，思来想去，一时竟呆在那里。先生大概是见我死死盯着他的手腕，思忖片刻便已了然，笑着褪下佛珠，亲手给我戴上，“这算不上什么特别名贵之物，我也记不清它是什么来历。说来京中崇佛之风繁盛，这串佛珠交予你也是好的。”</p><p>我欢呼起来，钻进他的怀里笑得开心极了。学堂之中先生授课十数人，可我一直就是觉得只有我才是他的学生。</p><p>一直就是这么觉得。我得意地想，却又偷偷抹去眼泪。他低着头看见了，只这一回却没拂袖而去，只是轻轻拍了拍我的肩膀。</p><p>先生说：“你我若是有缘，定会再见的。”</p><p>我再一次想起祖母的话来。在这漫长等待的几个月当中，我曾有无数次机会开口对先生说，我叔父——那位在法理和道义上即将成为我父亲的男人，一定是您的故人。</p><p>可我不敢，也不愿。</p><p>为何不敢？为何不愿？</p><p>耳畔传来两下虚劈在空中的鞭声，牛犊哞叫一声，车轮滚动了起来。直到我所有的亲人的身影连同故乡一并消逝在白茫之后，我才放下纱帘紧紧抱着自己那小小的行囊，惶恐不安地缩在一角。是了，我这行囊里值钱之物不多，无价之宝不少。除却祖母亲手缝制的衣物之外，便是那串乌木佛珠，和那截海棠树枝了。</p><p>我掏出海棠树枝，握在手中仔细端详，却听到右侧车壁传来敲击声。我爬过去掀开纱帘，却是那个叫九熙的青年。他骑着黑马，雪花落在他的头上亮晶晶的煞是好看，可没想到他说起话来当真是口若悬河滔滔不绝：“小郎君若是饿了渴了，便打开后头的柜门。米酒黄酒羊乳酒葡萄酒竹叶青，卤猪卤鸭酱鸡腊肉松花小肚儿，应有尽有。若是不对小郎君胃口，就告诉我你爱吃些什么，等行到那些个大城的时候，我差人给你买去。”</p><p>我瞪大了眼听他连珠炮似的报菜名，好半天才回过神来，咬着唇摇了摇头，又连忙点点头：“我不饿。多、多谢您。”</p><p>“不客气。”他又笑，忽地看到我手中的那根树枝，好奇道，“这是什么玩意儿？”</p><p>我不好意思起来：“家里种的海棠罢了，折了一枝，以解思乡之情。”</p><p>却见九熙露出了恍然大悟的神情：“哦，原来是海棠。难怪！难怪！这、莫不是孟家的传统？”我反倒丈二和尚摸不着头脑起来：“什么难怪？什么传统？”</p><p>稍远处的九华听得此话回过头，亦露出了一丝笑容。只听他道：“九熙的意思是你父……”顿了一顿，似觉不妥，改口道，“……你叔父亦极爱此花。他京郊梓泽别苑里可是植满了海棠，小郎君到时见了，一定欢喜。”</p><p>未等我接话，九熙半是自言自语半是对我感叹道：“只是近些日子他去得极少了。哎，他这两年性子可真是变得厉害。花也不赏，曲也不听，美人也不碰，若是九良还在……”</p><p>“九熙，闭嘴！”</p><p>白马上的青年骤然沉下脸来面如寒霜，一句不轻不重的呵斥便教那聒噪的九熙立时安静了下来。九华也不再和我聊天，打马走至犊车前面。而我不知所以然，只顾托着腮靠在窗棱上看戏，咧嘴笑了起来：“九熙，你看来很怕九华哥呀。”</p><p>九熙飞快地瞪我一眼扭过头去，双腿使力一夹胯下黑马，那良驹不嘶不鸣，乖顺地提速跑了起来，眨眼便与那匹白马并肩同行。他低着头垂下眼帘，也不知同九华说了什么。</p><p>我放下纱帘，捧着海棠枝倒在软榻上偷乐，听到九熙远远地嚷道：“没大没小，你该管我们叫叔。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="肆·入京"><a href="#肆·入京" class="headerlink" title="肆·入京"></a>肆·入京</h1><br>京雒离我家乡迢迢千里，快马加鞭不停不歇也要十天半月方能抵达。我们一行却是更要慢上许多。出行没过几日我便察觉，凡是途经重镇大城，哪怕供给充足众人精力充沛，哪怕九熙怎样撒泼耍赖极力反对，九华都必定会寻个理由率队入城，找一家要价不菲的上等客栈歇脚，次日才会重新启程。<p>我本以为他是在京中养尊处优享乐惯了，经不起风餐露宿四处奔波，结果却发现这其中倒是另有原因。只要我们前脚刚刚进屋，还未等茶水糕点入口，后脚便有当地无数乡绅豪族官员僚属递帖拜谒。</p><p>九华心细，总会提前告知于我此郡太守姓甚名谁，彼州刺史又是何出身，与我叔父曾有怎样的关联。我当场囫囵吞枣地听了还能勉强记个大概，但多走几个地方之后可就全然分不清子丑寅卯了。好在正式的接见九华也不用我费心费力在旁围观，场面活都有他一人稳妥处置。我与九熙得空就偷偷跑去各大夜市瞎逛悠，买香糖果子，用梅红匣子盛了当零嘴。那日他挑了个杏片嚼了几下就吐了出来，一脸嫌弃：“哎哟这破地方的玩意儿真是酸死了！吃不惯吃不惯，带回去给九华算了。”他咂了半天嘴才继续道，“我顶看不惯那些人谄媚的样儿，恨不得见天绕远路离这些个破城破镇远远的，偏偏九华那家伙，还愿意劳这个心同他们虚与委蛇。”</p><p>我正跟一颗糖炒栗子死磕，嗤笑了一声含混不清地道：“还不是我叔父的意思？”九熙闻言略感惊诧，深深看了我一眼问道，“此话怎讲？”</p><p>“山远路遥的，驾着清油云母犊车不走阳关大道昭告天下还有什么意义？分明是我叔父想让九华笼络敲打这些地方上的势力罢了。”我嘴上说着，手上也没闲着，可好容易才剥开了壳，栗子肉就被身旁那人眼疾手快地夺了去，气得我原地直跳脚。</p><p>“小郎君年纪不大，心思倒是很重，想得也是周到。”他伸手狠狠戳了我脑门两下，笑道，“不愧是姓孟的，一个两个全是这副模样。”</p><p> “我可比不上他。”想起族中长辈对少时的叔父那般不吝褒奖，我自惭形秽起来，不免低头小声嘟囔了一句，不想却被九熙听到了。他安慰道：“你才多大一点的岁数，能想到这层实属不易。”他又弯起眼角眉梢，半是认真半是玩笑道：“再者，我瞧你顺眼极了，你可比你那叔父要可爱坦率得多。”</p><p>他这话教我心中一动，纠结着开口试探道：“你不喜欢他？”</p><p>“我敬重他。”他揉了揉我的脑袋，也就在那一瞬，这个天生嘴角含笑的青年敛了笑意，几不可闻地叹了口气。“他弱冠出仕，家族式微，京中无有依靠，自然得要有比旁人数十倍的付出，才能站到如今这个位子上来。”</p><p>我不再说话了，踮起脚伸出手从他捧着的匣子里挑出个梅子姜含在嘴里。果然如九熙所言，真是一口令人回味无穷的酸涩。</p><p>入京那天阳光明媚而天气寒冷。我探头看着在护城河对岸就向这彰显身份的犊车躬身行礼的守兵，又望向巍峨城墙上遒劲有力的“雒城”二字。那轮金乌仿佛在向我宣示对这方土地的掌控权一般出离得耀目，刺激得我瑟缩着闭上眼，慌忙躲回车厢之中。</p><p>外头传来九熙充满笑意的声音：“小郎君怎么怯了！”</p><p>“我才没有！”我色厉内荏地吼了回去，却换来那人毫不掩饰的笑声。</p><p>还是九华打马过来解了围。他敲了敲厢壁，隔着纱帘温声对我道：“我们自西面进的外城，一会便要路过大市。周回八里，俱是繁华所在，热闹非凡。日后小郎君若有兴趣，当可前来一观。”</p><p>我听得怦然心动，连忙掀起了纱帘探头出来央求他道：“也不知我何时才能得了许可出来玩乐，既然此番正巧路过，您就给我讲讲这儿都有些什么风情吧。” 九华点头应允。九熙远远地向我翻了个大白眼，我只作不见。</p><p>等这犊车真正行至大市，我朝外看去，果然如九华所言人头攒动，这厢花阵酒池，那厢香山药海。九熙一直默然听着九华的讲解，直至路过调音里，在各个乐坊此起彼伏的丝竹讴歌声中方才开了口，指着街角某处对我道：“从前我们……”他指了指九华又指了指自己，“与你叔父还有其他三五好友，总是聚在此处一同宴饮听曲。”</p><p>我故作老成地摇头，赏给他们两个字的点评：“浮华！”</p><p>九华却笑道：“流连此处也不是一味地纵情声色犬马。有些话，朝堂之上讲不得，府邸之中讲不得，阡陌之间讲不得。只有此处可就着丝竹管弦的掩饰，不怕隔墙有耳，才好讲与人听。”</p><p>“情话？”我睁大眼睛问。</p><p>他与九熙一怔，继而都真心诚意地笑了起来。九熙还大喊一句：“好个天真的小郎君！”九华抿着唇勒紧缰绳又靠这犊车近了一步，附在我耳边轻轻道：“不是情话。是会掉脑袋、会被当成要造反的话。”</p><p>我被他的话吓得倒吸一口凉气，也不敢细究他是戏谑还是认真，连忙眯着眼去打量他们口中那座乐坊。只觉比起别处，这儿也并无二致，反倒还更显普通。</p><p>我正出神，忽听那乐坊里传来一名女子咿咿呀呀的戏声，悠扬婉转，教人驻足。只是没想到九华九熙竟同时吃了一惊，面面相顾，彼此无话。</p><p>“她也有两年未曾开嗓了。” 直到犊车过去数丈开外，九熙才闷声道。</p><p>进了西明门转向铜驼大街，那护卫我们一路的十几位兵士便告退下去。又行了一盏茶的工夫，九华道：“前方东面便是太尉府了。”我撩开清油幢依言望去。那处果然碧瓦朱甍，峥嵘轩峻，我心中正暗暗称奇，却冷不防见到大街西边正对太尉府的地方竟是一片被大火燎过后断壁残垣的景象，只觉碍眼刺目至极。我伸手指了过去：“那又是什么地方？”</p><p>九熙飞快向那废墟投了一眼，哼笑出声道：“永宁寺。”却是一个字也不肯多讲了。我连忙转头看向身骑白马的青年。九华便笑着对九熙道：“整个京中妇孺皆知的事情，你倒惜字如金起来了。不如一气都说了呗。”</p><p>“没什么好说的，不过曾是天家礼佛圣地，两年前走了水，烧得个干干净净。”</p><p>我心中纳罕，便又问道：“既是圣地，怎么不曾修缮？留着此处任它破败，岂不更损皇家颜面？”</p><p>我还未等到回音，犊车便停在了太尉府门前。九华九熙翻身下了马，有侍者过来牵过缰绳拉着两匹良驹去了马厩。又有个管家模样的上前来，毕恭毕敬对尚在车中坐着的我行了个礼，而后才附在九华身边低声耳语了一番。</p><p>“有禁军？”九华听毕，反问道，“哦，老秦来了？”</p><p>那管家先是点头，却又飞快地摆手：“中护军大人在是在，但他也是后来得了信才过来的。先头来的还有一位……”他虽急得脸皮通红，却不肯再明讲。</p><p>我不知道他们在打什么哑谜，但心中清楚九华肯定是猜着了谜底。只见他蹙着眉看了眼九熙，九熙便立时心领神会，笑道：“哦，是他偷跑过来了？那还真是不成体统。你快去看看吧，小郎君这儿有我。”</p><p>那管家见他二人明了，终于如释重负地舒了口气，赶忙引着九华先行进了府。</p><p>谈话间有下人为我摆了脚凳，又将我搀扶下了犊车。我转身回头又看了一眼对街那片荒芜，咬了咬嘴唇。</p><p>九熙顺着我的目光看了看远处，又看着我道：“这么想知道？”</p><p>我点头如捣蒜。</p><p>“那我就告诉你。”他笑了笑，牵过我的手便往府中走。</p><p>“那把火是你叔父放的。既是他烧的，普天之下还有谁敢再把这永宁寺给盖回来？”</p><p>九熙这话说得极为轻描淡写，可于我不啻一道晴天霹雳，震得我如同被钉在原地动弹不能。我只觉脖颈有千斤重，极为艰难地抬头，直勾勾地瞪着他：“你、你、你……你说什么？”</p><p>他不搭理我，反而手上使力拽了两下拉着我继续前行。我魂不守舍跟在他身后，绕过了假山活水穿过了抄手回廊，全然无暇顾及这府中景致，一路都在难以置信地自言自语：“我叔父他……我叔父他……”</p><p>怎会做出这般大逆不道之事？</p><p>“怎么，小郎君是怕了？”</p><p>我忽然开了窍似的回过神，狠命握住九熙的手，结结巴巴地开了口：“他、他、他……他难道是想要效仿魏文晋武，取这天下而代之不成？”</p><p>九熙一愣，像是听到什么趣话一般笑得前仰后合。而后他收了笑蹲下身扶着我的肩，看着我的眼睛，一字一顿说道：“小郎君，你且记好了——只消这庙堂上有你叔父一日，这天下就只能姓周。”</p><p>有孟鹤堂一日，这天下就只能姓周。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="伍·初见"><a href="#伍·初见" class="headerlink" title="伍·初见"></a>伍·初见</h1><br>我浑浑噩噩地好不容易才清醒过来，却发现自己不知何时坐在陌生的暖阁之中，早已被伺候着梳洗了一番。一位妙龄侍女正举着铜镜笑意盈盈地看着我。我环顾一周，只见下人们安安静静地立成一排站在门口，却没见着九熙，便硬着头皮看着她问道：“九熙呢？”<p>那侍女对我抿嘴一笑，仔细地回话：“刚才郎君遣人过来让尚大人速去前厅，小郎君怕是没在意。”</p><p>我点了点头，看到铜镜中的自己褒衣博带，是从未有过的风流潇洒，竟十分不习惯。却听到那侍女笑道：“小郎君做了京中现下时兴的打扮，果真和郎君十分相似。”</p><p>当真与叔父肖似吗？也不知是因为不习惯宽袍大袖，还是因为她这句随口之言又戳中心事，我突然觉得胸口气闷烦乱，不由蹙起了眉。那侍女善于察言观色，见我不痛快，立刻收了玩笑之心，低眉肃容不敢再发一语。</p><p>“我在这里等叔父吗？”</p><p>“郎君老早就吩咐了，这太尉府是小郎君的家，在家中就是要随意自在，不必拘束。郎君得了空自然会派人寻你。”她将狐裘与手炉放到我边上，又道，“只是天寒地冻，小郎君若想出屋在园子里逛逛，一定记得保暖。”说罢便行了礼，就要带着一众下人退出去。</p><p>“哎，还有一事。”我叫住她，脸微微红了，“我带来的行囊……”</p><p>她回身笑道：“已经放在您的屋子里了。小郎君若是现在想要，我让人给您取来？”</p><p>“哦，那倒不必。”我放下心来，摇了摇脑袋。</p><p>暖阁终于剩我一人，可以享受久违的逍遥。我长舒一口气，趴倒在榻上，阖上眼默默听着自己如擂鼓一般的心跳声。约莫一炷香的时间，我好歹镇定下来，揉了揉发麻的脸颊站起身蹑手蹑脚掀开暖阁的门帘偷偷向外打量。</p><p>这大约是叔父的书房，我见偌大的屋内空无一人，便大着胆子走了出来。铜烛台上火光明灭，博山炉内青烟袅袅，靠墙的架几上层搁满简牍，我懒得踮脚研究，想着无非是春秋左传，孔孟老庄，诗经离骚之类的古籍。下层倒摆着不少新鲜奇特的物件。我随手拿起一个傩仪面具在手里端详，只觉得做工十分精良，比我族中元旦祭祀时的方相氏更加狰狞恐怖，多看几眼竟教我有些心惊胆战，慌忙放了回去，扭过头来看起了别处。</p><p>案上秋蟾笔洗里漾着清水，古玉笔架上担着狼毫。黄铜蹲螭下摊着的四尺丹上书着三行小楷，墨迹早就干了，也不知道是何时落的笔。</p><p>是以有衮衣兮，无以我公归兮，无使我心悲兮。</p><p>一横一竖，一撇一捺，端丽自持，严谨峻峭。美中不足的是那个归字上，不知何故有些许被水晕开的痕迹。</p><p>可惜了。我正想着，忽然听到屋外由远及近整齐划一的脚步声，一时屋外人影幢幢，似是一队兵士路过。我好奇心起，也不知道哪里来的胆子，听那脚步声远去，便悄悄拉开房门探头瞧个究竟。</p><p>兵士们各个金戈铁甲，穿着打扮与护送我入京的那一队十分相似。为首负手疾行的却是个锦衣华服之人，腰间坠着个流云百福青玉佩并着和田玉平安扣。刚巧他转身走上回廊，使我得以看清他的面容，是个眉目如画高挑削瘦却满脸愠色的俊美青年。他又往前走了一阵，蓦地停下脚步，怒气冲冲地回头训斥道：“武卫军的脸都给你们丢尽了！今天就是把太尉府翻了个底朝天也要把他找出来。他要是还能跑得出去，你们统统都给我等着掉脑袋！” 他嗓音本就低沉，夹杂着宛如疾风暴雨一般的怒意，听来更是令人惴惴。</p><p>“是！”</p><p>他本还想指着兵士的脑袋再骂上些什么，却好似有所触动，立时侧过脸来，如鹰一般的目光干脆利落地锁定在了我的身上。我没料到他竟如此敏锐，一时呆若木鸡，既忘了行礼也忘了开口说话。而他却像是笃定知道我是谁一般，眼神渐渐柔和下来，向我微微颔首，露出了一个了然的笑意。</p><p>我直愣愣地目送那个俊美青年远去，默默关上了房门，心中一边揣度他的身份来历，一边思索着要么干脆出去转转，若能碰见九华九熙也好问问情况。这么想着，忽然觉得一阵刺骨寒风悄无声息钻进我的衣襟，冷得我直直打了个喷嚏。我揉着鼻子抬眼环顾四周，才发现有一扇窗户不知何故正大敞开着，吹得案上宣纸哗啦作响，就连忙跑过去伸手关了。</p><p>我本只欲回到暖阁添上些衣物，怎会想到自己一掀门帘，竟能见到个不速之客，正握着我的手炉披着我的狐裘兀自出神。那人听得动静，抬起头来。我同他四目相对，心中大震，一声“先生” 当下脱口而出。</p><p>只听噗嗤一声，那人笑了起来，露出一口如贝的白牙道：“先生？什么先生？说书先生？算命先生？”我这才醍醐灌顶，发现面前之人是个少年郎君，跟我年岁相仿，就连声线也带着一股稚气。只是观他眉眼神情，真真与先生有七八分相似，于是不由自主地问道：“你、你是谁？”</p><p>“无礼。”那少年皱起了眉，竟有一股不怒自威的傲气，“你又是谁？太尉府上下就那么多人，我怎么从来没见过你。”</p><p>“我……我……”我正支支吾吾，忽地听见书房门外一阵兵荒马乱般地喧哗，而后门被谁大力推开，有什么人快步走到暖阁之外，隔着门帘扑通一声跪了下来，而后一个极为尖细的嗓音颤颤巍巍地响起，“老奴没用，刚绕到前院就被秦大人给找到了。眼下他与何中丞就在这门外候着呢。天色也不早了，您赶紧出来吧，去给太尉大人认个错，咱们就回去吧。”</p><p>那少年闻言脸上一阵青一阵白，嘟起了嘴蹙起了眉不知该如何回应，倏尔他像想到什么一般恍然大悟指着我，却又怕外面听见，小声嚷道：“哦！九华回来了！原来你是……原来是你。”朝我上上下下地打量了一番，心情顿时大好，眉眼弯弯地笑了起来。我只想他脾气阴晴不定，翻脸居然比翻书还快。</p><p>“我今儿这趟还真没白来。”他说罢扯下狐裘扔了手炉站起身来往外走去。没等我反应过来捋清前因后果，那奶声奶气的声音又远远传了过来：“回去就回去！太尉府有什么好玩的！下次孟鹤堂请我过来我都不来！”</p><p>这屋里又重归寂静。我沉默着走过去拾起被他扔在地上的狐裘把自己裹了进去，又把尚且温暖的手炉揣在怀里。鼻尖嗅到一股陌生恬淡的馨香，也不知是不是从那骄矜少年身上沾染下来的味道。</p><p>我倚在榻上胡思乱想，没过多久便沉沉睡去。可在梦里我也不得安生，一会儿见着那少年在这暖阁里对我灿然一笑，一会儿又见着先生站在海棠树下蹙眉凝神。这二人身影不断交叠，待到合二为一之时，我却发觉自己与他同时置身于一个陌生的空中宝殿，他背对着我好似正看着菩萨金身，我刚想开言唤他，四周忽地爆开了一个接一个的火花，零星火苗熊熊燃烧，转眼成了燎原之势，通红的火舌并着漆黑的浓烟，瞬间将那人身影吞噬殆尽。</p><p>“先生！”我大喊一声醒转过来，宛如濒死的溺水者被救上岸，除了大口大口地喘着气之外别无他事可做。汗水洇湿了我的头发，黏黏腻腻的好不舒服。也不知过了多久，我终于坐起身来，抬眼向窗外看去。</p><p>屋外早已夜幕沉沉。</p><p>“做噩梦了？”一个陌生而温和的声音在我身后响起，只觉悦耳如环佩轻叩，雍容如巨磬镈钟。</p><p>我猛然回过头去，却见来人濯濯如春月柔柳，岩岩如孤松独立，轩轩如朝霞韶举，朗朗如日月入怀。</p><p>竟教我看得痴了。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="陆·玉树"><a href="#陆·玉树" class="headerlink" title="陆·玉树"></a>陆·玉树</h1><br>昔年毛曾与夏侯太初共坐，时人谓蒹葭倚玉树。我怔怔地看着来人缓步走到自己身边坐下，愈发认定自己也不过是一株平平无奇的芦苇草，白日里那侍女姐姐所言果然是当不了真的奉承话。只是观他风姿神貌，却无论如何也无法与九熙九华口中那离经叛道火烧永宁寺的太尉大人等同起来。<p>“听你梦中直叫‘先生’。”他伸手揩去我额上汗珠，温声道，“这‘先生’是何人？”</p><p>说者无心，听者有意。他薄唇微启刚吐出先生二字，立时教我一颗心立时悬在了嗓子眼，祖母告诫宛如梵音佛语在脑海之中回荡冲激。我微微垂下头，不敢直视他那点漆双眸，敷衍而恭敬地回道：“是家里的教书先生。”</p><p>“哦，是想家了。”他得出了一个看似相当合理的结论，言语间带上了淡淡的笑意，将我揽进了怀里，轻轻地拍着我的后背，“听九熙说，你还带着一截海棠枝。”</p><p>“是。是您院中的那株，我秋天头回见它开了花，喜欢得紧，离家前忍不住折了一枝带在身旁。”</p><p>那拍着我的手一顿，半天也没再有动静。我不敢抬眼探究，反倒把头埋得更深。许久才听见他低声问了一句，带着勉力压抑的困惑：“哦，居然……开花了吗？”</p><p>也不知哪里来的委屈，我突然又忍不住啪嗒啪嗒地掉下眼泪，在他怀里小声抽泣。 “好孩子，不哭不哭。”他柔声哄我，一如从前祖母那般。可是他衣物上熏染着的梅花幽香，我只在入京乘坐的那架清油云母犊车里闻到过，“有叔父在。”</p><p>我哭着哭着又累了，最后竟在他怀里睡了过去。一夜无梦，醒来时已经天明，而叔父已不在身边。我掀开青纱帐幔向外一瞧，自己果然不再身处昨日书房暖阁。只见此间甚是阔朗，陈设不多，梨花木案几上搁着我从家带来的小行囊，原封不动。我便知这是我的屋子了。我见案上青瓷瓶中空无一物，便取出了那海棠枝插了进去，又望了望囊中的那串佛珠，一时不知摆在何处为好，索性仍收了起来。</p><p>正巧昨日那侍女进屋，看见我起身，抿嘴一笑道：“小郎君终于醒了？”说着立刻快步出去吩咐下人去厨房传饭。我这才想起昨日后半天粒米未进，立时感到饥肠辘辘。不多时便有人进屋布菜安箸，端来梗米粥，炙鹿肉，羊酪等等，虽说这些菜肴佳酿望去各个精致，可实在不合我胃口，每样只尝一丁点儿就停了筷子。</p><p>正发愁际，那侍女最后进来，手里捧着个托盘，上头放着几样清爽小菜，还有个热气腾腾的汤碗，笑道：“郎君怕你初来乍到，不喜京中饮食，特意吩咐做了这个给你。”我接过碗来一看，竟是在家乡常吃的莼菜地菌鱼羹，顿时喜笑颜开，嚷道：“我还以为再也吃不到了！”</p><p>话音未落，我身后门外一人插话道：“嘿，那我可是要蹭了小郎君的光，一饱口福了。”我连忙转头，来人正是九熙，只是不作往日装扮，一身笼冠大袖绛色朝服，平添了几分萧肃之气。</p><p>“九熙！”我挥手喊他。</p><p>“叫叔。”他坐下来，飞快伸手给我后脑勺来了一掌，疼得我龇牙咧嘴，“昨日终于见到你叔父了？怎样，和他相处可有不自在？”</p><p>那侍女早就又备下一副碗筷。九熙时常来太尉府走动，早与众人相熟，她亦深知此位郎君温和随性平易近人，与下人也多有玩笑之语，便打趣道：“郎君可是真疼小郎君呢。昨日小郎君在暖阁睡得熟了，还是郎君亲自抱过这边来的。今早上朝前他还千叮万嘱要厨房不要忘记做这莼菜地菌鱼羹。可惜只做了一碗，尚大人下回若是嘴馋，还是与我们郎君早先打声招呼。”</p><p>我脸颊发烫忸怩起来，红着脸不说话。反倒是九熙哂笑一声，讽道：“你家郎君最近愈发抠门了，提前打招呼又有什么用？前段时间我向他讨些野菜，他却推说没了！瞧瞧瞧瞧，这碗里漂的又是什么？真是可气。”说完摆手打发侍女出去。</p><p>见没有外人，我这才悄悄问道：“我叔父呢？”</p><p>九熙笑道：“九华请他去兰台议事。这一路见过的刺史太守县令郡丞，可不都是什么省油的灯。我不便跟过去，便先来府上等他。”说罢立刻挽袖抓过案上调羹大剌剌地从我碗中舀了一勺放进嘴里细细品尝，闭目挑眉一脸陶醉模样，浑不在意我在一旁张牙舞爪外强中干地反抗：“放下放下！这是我的！”</p><p>“跟你叔父一样小气。”他不屑地撇了撇嘴，却也不再逗弄我，拣了块鹿肉嚼起来，看着我捧着汤碗大快朵颐，徐徐道，“炙肉酸酪也是别有一番滋味，小郎君还须早日体会。” 我听出他话中提点之意，连忙点了点头。</p><p>“你叔父当年第一次做东宴饮，非给我们每人面前摆上一碗。我们哪里吃过这个，只觉汤羹清淡，莼菜粘腻，鱼肉生腥，实在难以下咽。他一脸含笑威逼利诱强迫我们捏着鼻子吃个一滴不剩。谁也没想到我们渐渐竟都爱上了这口感，几日不食就要去敲他家门，腆着脸逼他摆席。谁叫这偌大京城，名厨众多，可这道菜只有在你叔父府上才能吃到。”<br>手中调羹咣当一声掉在碗里，我抬起头来，一脸难以置信地盯着九熙。犹记得今年初夏，我与伙伴们从塘里采摘了不少莼菜回家，被祖母吩咐洗净了送去老宅分给先生一些。我敲开院门，将一篮莼菜并着一尾活鱼递给先生，道：“此物同鱼一道煎煮熬制成羹甚是美味，只是不知先生吃不吃得惯。”他低头细细分辨了，半晌才道：“我认得的，可是莼菜？”见我忙不迭地点头，他淡淡笑道，“京中饮食以牛羊鹿肉居多，极少吃到河鲜野菜，许多年前头一回尝的时候确实是极其吃不惯的，可是后来吃的次数多了，却是慢慢爱上了这鲜嫩爽口的风味了。”</p><p>“怎么？”九熙见我发怔，伸手在我面前晃荡唤我回神。“没、没事。”我赶忙低头扒了两口梗米粥掩饰。眼珠转了又转，装作随口玩笑，心中却是十分紧张，问道：“这京中还有谁被我叔父硬逼着灌过莼羹？”</p><p>九熙开怀大笑：“自然有我与九华。其余人嘛……你叔父有意在腊日大办过继式，届时与他交好的京中贵胄你自是都能见到了。”顿了一顿，又道，“是了。昨日府上与你有一面之缘的那位——姓秦，叫秦霄贤，亦与我们过从甚密，两年前你叔父官拜太尉后填了他从前中护军一职。只是他年纪比我们幼上许多，没赶上我们胡作非为的荒唐日子。”</p><p>我立时想起那华服青年的俊美模样，点了点头，忽然说道：“对了，我昨日还、还见到了一人，是个少年郎君，不知和我叔父是什么关系？”</p><p>九熙先是一愣，而后恍然，接着苦笑着摇了摇头道：“他么……仗着那张脸，娇纵乖张惯了。”却怎么也不肯多说了。</p><p>过继式紧锣密鼓地筹划了十数日，当日太尉府香烟缭绕，灯火辉映，前来观礼道贺者络绎不绝。我从未见过如此声势浩大的阵仗，虽有些胆怯，但见府中诸人从容妥帖，迎宾送客毫无差池，又惊又叹，便放了一百个心由旁人操持，只当自己是个提线木偶，大方行事，直至礼成。</p><p>彼时堂中筵宴大开，清商乐舞热闹非凡。我与父亲坐在上首，宾客便上前依次见礼道喜，他带着我一一引见，九华九熙与秦霄贤自不必说，此番又认识了几位县侯、乡侯及诸位世子，骁骑、宁朔、振武将军及虎贲中郎将等人与其家眷子弟。可我却始终没看见那个长相酷似先生的少年，心中正怅然若失，忽见到有管家跑至父亲身边耳语一番。我不明所以，却见父亲俊美容颜上笑意不减，只是目光冷了下去。他伸出手在空中虚按了按，那些歌伎乐师立刻会了意，丝竹管弦同时收了声，舞姬们悄然快步退了开去，推杯换盏的宾客亦停了动作，偌大的厅堂内鸦雀无声。</p><p>父亲这才施施然起身整衣敛容，一手牵过我，朗声对众人道：“诸位，随我见驾。”众人鱼贯而出太尉府在铜驼大街前站定，一个个伸着脖子呼着白气往太极殿方向看去，我心中瑟缩，不由握紧了父亲的手。他侧过头来对我微微一笑。我见他如此镇定不迫，惊恐之情立时散了。不多时果然见到天子仪仗缓缓行来。众人唯父亲马首是瞻，纷纷向鸾辇行拜礼。</p><p>天寒地冻我俯伏在地瑟瑟发抖，心中把这好事的陛下偷偷骂了千百回。却听得那仪仗停了下来。一个尖细嗓音说道：“陛下驾到。”我闻言一愣，只觉这小黄门的声音和昨日暖阁之外那少年郎君对话之人极其相似，正胡思乱想，却听到辇中传来那个我已十分熟悉的奶音，带着隐隐的不耐和暴躁：“都给朕起来！”</p><p>我这一惊可非同小可，慌忙抬头，正对上那十二旒后清冷促狭的双目。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="柒·天子"><a href="#柒·天子" class="headerlink" title="柒·天子"></a>柒·天子</h1><br>父亲毕恭毕敬请鸾辇入府，那圣驾之上的玄衣天子似笑非笑，悠然说道：“太尉怕不是忘了前些日子朕说过的话？朕才不稀罕进你的太尉府。只是听闻太尉腊日举行过继式，想您才过而立，且尚未娶妻，怎么就如此匆忙地从族内过继子嗣？朕实在好奇心重，就过来瞧瞧热闹。哪一位是孟小郎君呀？”<p>天子看似环顾，目光却总在与我相对的时候露出几分得意和骄矜。我自知躲不过，索性把心一横，还未等父亲回答，便踏前一步，对着天子一揖及地：“见过陛下。”</p><p>那只白皙修长的手挽住了我的胳膊，我借力站直了身体，十二旒便在我面前微微晃动，少年天子把身子探出辇外，他面上狡黠的笑容离我咫尺，却不知何故甚是模糊。我表面镇静，可心中却只是在大逆不道地想，也不知这手是否也会拨弄三弦。</p><p>“孟小郎君果然类父，也是个秀丽潇洒的人物。朕看了心生欢喜。”天子扭头对黄门道，“还不快赏。”</p><p>父亲口称陛下谬赞，躬身谢赏。便有数位小黄门抬了绫罗绸缎、宫香宫扇、珍珠玛瑙等等陆续入了太尉府。最后送来的竟还有一株二尺来高的珊瑚树，枝柯扶疏，流光溢彩，见者无不纳罕称赞。</p><p>天子静坐辇内半晌，忽然又道：“元旦朝会，朕按例宴请群臣，太尉可要把小郎君也带上。”</p><p>父亲推辞道：“犬子并无官职在身。入宫于礼不合。”</p><p>“这有什么难的。朕钦点孟小郎君散骑侍郎，次日进宫面圣。”少年天子扬了声调，偏要让在场众人听得清清楚楚，“朕若记得不错，太尉当年入京，是经朕的九皇兄举荐，做了先帝的散骑吧。哼哼，九皇兄果真是‘慧眼识人’，若非有太尉，试问谁还能挫败前太子谋反阴谋，保我周家江山社稷无虞。有太尉这样忠心耿耿的架海金梁股肱之臣，实乃我朝之幸。”</p><p>他将慧眼识人四字咬得极重，我低着头默不作声，拿眼偷偷瞟着身旁父亲。只觉他脸色颇为难看，一双星目盯着鸾辇之下的华轮朱毂，不知在想些什么。我又悄悄瞧了瞧天子，见他虽咄咄逼人，脸上却殊无喜色，只是冷冷瞪着父亲。他似还想出言相讥，几次开合朱唇，可最终还是咬紧了牙，再没吐出半个字来。</p><p>寒冬腊月，在场的百来号人在铜驼大街上冻得涕泗横流，垂着脑袋竖着耳朵听天子在太尉面前东拉西扯含沙射影的捣乱，心里都跟明镜似的——过继子嗣乃孟家的私事，少年天子毫无征兆大张旗鼓摆驾太尉府就是在蓄意找茬，当街赐官更是胡闹之举。可任谁的脸上也不敢显露出半分怨怼之色。好容易送走天子，有几位年岁稍长的早就咳嗽连连喷嚏不断。管家见了，忙吩咐厨房煎了几服伤寒药，又熬了好些姜汤分与众人喝了。</p><p>筵席复开，众人各怀心思，早无先前的洒脱快活，不多时便有宾客起身陆续告辞，直至夜半，便只剩九熙、九华、秦霄贤，与舞阳侯栾云平、平陵侯朱云峰五人了。两位侯爷相对而视，心照不宣，便由舞阳侯率先开口道：“小孟儿，这里都是自己人了。”也是直到此刻，我才见端坐的父亲终于收了笑意，以手抵额，阖下眼帘，长长叹了一口气。舞阳侯见状扬眉道：“朝堂之上争锋相对也就罢了，陛下这是想要闹个满城风雨人尽皆知啊。”</p><p>平陵侯直言快语，冷笑一声道：“早知如此，何必当初？小孟儿，两年前我们是怎么劝你的？他与九良那么要好，从前九良走到哪儿他就想跟到哪儿，永宁寺一事后他自然对你恨之入骨。先帝那么多皇子，你却偏要力排众议辅佐他上了位登了基。”他见父亲难得露出疲态，又见舞阳侯向自己微微摇头，也是心软起来，只沉着脸不再说话。</p><p>九熙嘟囔道：“还不是那张脸……”却被秦霄贤迅雷不及掩耳之势捂上了嘴，又被九华狠狠剜了一眼。</p><p>父亲被两位侯爷轮番数落，也不生气，只无奈笑道，“两位教训的是。”舞阳侯一贯喜怒不形于色，此刻只是淡笑着问道：“对了，征东大将军雄踞淮南，近日隐有异动，是也不是？”他见父亲目光如炬看向九华，淡然道，“这种事情用不用九华告诉我俩，你心里头有数。我只问你，他日征东大将军若是与陛下里应外合，起兵进京，你待怎样？——我可提醒你，这京城里可没有第二座永宁寺给你烧了。”</p><p>父亲不语。舞阳侯静静看他半晌，只笑叹道：“罢了，你一向执拗，我俩劝了也是白劝。只是陛下有恃无恐，势炽日甚，终归不能让人省心。”边说边起身往外走。平陵侯跟着站起来往外走了两步，忽然又回身走近父亲身边，伸出手指恶狠狠地戳了他的眉心：“他恃的是谁的宠爱，凭的是谁的纵容，你自己心里清楚。”</p><p>其余三人起身恭送两位侯爷复又落座。九熙托腮，目光来回扫视父亲与我，喃喃道：“舞阳侯说的对呀。平陵侯说的对呀。”九华不去理他，对父亲道：“看来朝中盯着征东大将军的人确实不少，没想到还惊动了两位侯爷。”父亲道：“我心中有数。本欲年后召他回京，设法卸了他的兵权，只是一直苦于找不到替代他驻守寿春的人选。”说完向九熙投去一眼。</p><p>九熙被他看得发毛，连忙摇手道：“孟哥你别看我。你是知道的，我这辈子可是不愿离开尚书台一步的。哎，我说要不然你升了老秦的官，让他出镇坐守寿春。”秦霄贤闻言，冷笑一声道：“好啊，我去淮南。那你告诉我，中护军的位子给谁坐你放心？”九熙摇头晃脑想了半天，最终唉声叹气：“是国家没人了啊，得让你这根傻竹竿子牢牢坐着中护军。”气得秦霄贤抄起面前酒杯就要砸他。</p><p>父亲任凭他们吵闹，自己不言不语，只狠狠揉着额角，似是头疼不止。我连忙去他身后为他按揉。他睁开眼，侧过身对我微微一笑，伸手抚了我的脸颊：“你这飞来横官是躲不了了。”</p><p>我脸上一赧，却忙道：“儿子愚钝，不明白陛下为什么要赐官给我。”父亲笑道：“你迟早是要入朝的。陛下把你放在他身边看着，总好过我让你直接进外府执掌枢机。”说着转头对他们道，“时候也不早了，你们回去休息吧。”</p><p>我便亲自送三人至府外，上犊车前九熙忽然扭头笑道：“小郎君今日举手投足间尽显风流，真真赚足了清誉名声。赶明天小郎君的名字都要传遍整个京中了。”</p><p>我因他的话有所恍然，似是终于理解为何父亲一定要大办过继式。心中不免又喜又叹又气。喜的是自己不负众望没给父亲丢人，叹的是祖母所言非虚自己果得父亲厚待，气的是那娇纵的天子，是不是天天都无所事事非要来太尉府搅合。</p><p>等三人车架远去我才折返回来。父亲已经从前厅出来，站在檐下等我。</p><p>月光洒了他一身，清清冷冷的，周围一片静默寂寥。</p><p>我赶紧飞奔过去，紧紧握住他的手。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="捌·往事"><a href="#捌·往事" class="headerlink" title="捌·往事"></a>捌·往事</h1><p>绵长悠扬的钟鼓之声里我把阊阖门走过二十个来回，在旧年还未结束的时候就已经彻底明白陛下的散骑真真是个清闲的差事，每日进宫无非只是太极殿上书数礼乐，华林苑里御马骑射，专注研习六艺，偶尔闲逛溜达。毕竟天下政令皆出尚书台。虽然父亲固辞不受领尚书事，可如今代行尚书令一职的不是别人，正是九熙。左仆射的决策背后自然有太尉的意旨，呈到天子面前请他首肯不过只是走个君圣臣贤的过场，哪里还有什么机会需要我的规谏顾问？</p><p>我担忧自己会因为父亲的缘故将无端承受天子许多刁难，而初始那几天果然不出所料，提防试探惜字如金，两人之间确实尴尬又弥漫着敌意。可不论立场如何相对，我与他终归只是年岁相仿的少年，还不擅长勾心斗角尔虞我诈，没花多长时间就发现彼此总谈到章程钩股就唉声叹气，想起剡注叁连便喜逐颜开，不可不谓志趣相投，一来二去地，竟渐渐有了说不完的话。尤其在发现天子对高山阔水兴趣颇浓后，我便时常拣了家乡山野之间的奇闻轶事说了，他总是听得津津有味。</p><p>那日正是除夕前日，天未亮时便大雪雱雱。天子端坐东堂之上耐着性子翻着白眼，听完温吞的太常丞慢条斯理陈述正旦大朝会上的各项事宜，便携我躲进了陵云台上。这高台是先帝在位时所筑，去地三十丈，嵯峨高峻。我跟在天子后头一回登台，待到进了高殿之中，发觉此间饶是浮于太清之上，却不似广寒宫般清冷高孤。早有小黄门将炭炉烧得极旺，又备下了果子和炙肉，温上了一壶美酒，四处铺陈华丽，施以茜纱帐幔隔断，熏以馥郁甜香，透着一股令人酥软到骨子里的旖旎温存。</p><p>天子裹着白狐裘歪在榻上，虽已经是昏昏欲睡的模样，却强打着精神不依不饶要我再讲些家里的故事。这些天我滔滔不绝，从亲身经历讲到道听途说，如今抓耳挠腮搜肠刮肚也讲不出什么新鲜有趣的了，便索性信口胡诌，绘声绘色编起了神仙鬼怪的志异故事。当说到秋海棠修炼成精幻化成人形，每年秋天坐在树下抚琴拨弦，直等与那手植自己之人相会时，天子忽然起了兴致，困意全无，欺上前来搂住我的臂膀，又将下颌靠在我的肩上，歪着脑袋非要我细细讲来那海棠仙子的模样身段。</p><p>天子就是天子，私下里的随心所欲逾矩越礼又有谁敢同他计较。我只觉他吹气如兰，脖颈处散落的发丝因之悄无声息地挠乱我的思绪，鬼使神差般地将自己心中所想之人的样貌和盘托出。</p><p>“……凤眼剑眉，面如凝脂，一观即知其不似世中人。”</p><p>闻言脖颈处的呼吸一滞，天子默然半晌，忽地将我推了开去，自己坐直了身子。他瞪着我呵斥道：“你好大的胆子，竟敢拿朕编排取笑！”我这才发现天子会错了意，反应过来却已然不及，心中顿时叫苦不迭，正琢磨着怎么往回圆话，却又听他幽幽道：“孟家的人，都是这般巧言令色吗？”</p><p>我愕然看他，见那狭长的双目里氲上一层若有似无的水汽，那薄薄的水光背后究竟是气苦是疑惑还是愤懑，我却不敢分辨了，连忙规规矩矩站好，把头垂得更低。足有一盏茶的工夫，天子光洁白皙的双足进入我的视野，却未在我面前停顿驻足。他与我擦身而过，绕过万千绫罗帷帐，推开了一扇窗。瞬时便有乱琼碎玉袭进室内，沾地便化成点点水渍。冷冽的北风灌进我的衣领，犹如恶狼利爪在我的脊背上剐了又剐。</p><p>天子的声音在北风呼号里仿若遥不可及：“这陵云台正对着阊阖门，若是天气晴好，从此处俯瞰，可将京雒孟津尽数收入眼底。你知道的，宫门之外铜驼大街的东面是你父亲的太尉府。而西面，曾是永宁寺。”</p><p>我看着天子的背影，不知是寒意迫人还是心有所感，身体竟不受控制地微微颤抖了起来。</p><p>“两年前的那个晚上，先帝与朕就是在这个窗前，看火光冲天神焦鬼烂，听金革喧阗振聋发聩。先帝神情自若怡然捻须，仿佛周遭发生的一切都与他毫无关联。不知过了多久，他突然开口问朕：‘你希望太子当上皇帝吗？’当时宫里宫外皆在传言太子在京中各个寺院佛塔中私藏兵甲，事情败露后被迫举兵谋反军临城下，被你时任中护军的父亲领兵阻于宫城之外厮杀鏖战。虽听探报说禁卫军越战越勇，叛军退至永宁寺据守，可朕听他这么问还是害怕极了，怕那破釜沉舟的太子杀出重围冲进宫中登了大宝，连忙狠命地摇着头连说不想。</p><p>“先帝便又问：‘那你想谁当这个皇帝呀？’朕当时心想：父皇简直就是明知故问，我与九哥那么要好，哪里还会有什么别的答案？便如实相告了。先帝听了朕的回答，淡淡笑了：‘面冷心热，刚烈长情。十几个儿子里，九良最不肖朕，朕却最喜欢他。但他生在皇家，实在是可惜了。’</p><p>“朕听了这话愈是心慌，拽着先帝的手结结巴巴地解释：‘父皇，九哥与太子叛变毫无关系！太子早就对九哥心生嫌隙敌意颇深。’先帝哦了一声，状似无心地问道：‘既然如此，他明知太子起兵却还是抗旨违令不愿回宫，为的是什么？’朕不知深浅，老实回答说：‘九哥在外，不是为了太子，只是为了庙里的菩萨和比丘。’先帝听了，笑得高深莫测，不知敷衍还是安慰地拍了拍朕的脑袋。</p><p>“后半夜孟鹤堂下令火烧永宁寺、太子走投无路拔剑自刎、九皇子于大火中下落不明的探报呈到了朕与先帝的面前。朕永远忘记不了先帝听到这个消息时脸上的神情。他像是在开心，又像是在难过。可朕知道他没有哭。”</p><p>天子转过身看着我，一头青丝在风中飞舞，他看上去既不像是在开心，也不像是在难过，可我知道，他是哭了的。</p><p>他的眼泪一滴一滴落在脚边，与雪水汇聚在了一处，不再有了温度。</p><p>天子离开窗边，一步一步走回我的面前。我再闻不到室内暖香，只有他身上残留着冷冽的风雪气息充斥萦绕在鼻中。</p><p>“十几年间京中崇佛之风蔚然，卿士庶民无不敬礼佛徒沙门，城内招提栉比宝塔骈罗，寺庙香火鼎盛，出世僧尼万千，就连皇城之内，太子与九皇兄亦颇为推崇佛法。孟鹤堂放的那场火，烧的何止是永宁寺。京中一千三百六十七座浮屠伽蓝，仿佛也就在一夕之间尽数荡然无存了。”</p><p>他勾起冻得青紫的唇，“说来你绝对不会相信的，永宁寺千百年来最令人目眩神迷的一幕，便是你父亲与朕的九皇兄对坐讲经说法的场面。如今世人只知孟鹤堂是京中那遗世独立的孤松玉树，却哪还记得朕的九哥在他身边，亦是绝代风华，二人并称连璧。”</p><p>我低语道：“我知道父亲火烧永宁寺一事，确实难以想象他虔诚诵经念佛的场景。”</p><p>天子对着我讥诮一笑：“你父亲当日只是个初入京中的布衣郎君，因佛缘与九皇子相识相知，在京中同游同乐，结伴逍遥。如今看来全是假象！什么心照神交？什么谊切苔岑？什么秉烛夜谈？什么抵足而眠？！不过只是他孟鹤堂想巧借东风扶摇直上的骗局圈套罢了！”</p><p>他愈发激动，眼角染上了一层浅浅的红色，强自忍耐却止不住哽咽，“朕的九哥当年有多喜欢孟鹤堂，朕如今就有多恨他！”</p><p>我强词却无力地辩解道：“这其中必有误会，我父亲绝不会是这样的人。那晚必定兵荒马乱，九皇子的失踪，不一定与他有关。”</p><p>天子冷笑：“你与他朝夕相处充其量不过两个月，又如何得知他的为人处世？朕且告诉你，朕的九哥善佛法，爱器乐，聪慧沉毅，却无心皇位，本与太子一贯交好。却是因为同孟鹤堂走得近了，而太子素来与孟鹤堂不睦，这才使得兄弟二人渐渐疏远。</p><p>“那夜先帝翩然离开陵云台前曾对朕道：‘朕听说中护军与九良私交甚深，还猜测他是否会徇私心软，舍不得烧那寺院佛塔。呵，如今看来，当世能成天下之务者，非此子莫属。’</p><p>“那夜过后朕再见到孟鹤堂，他已官拜太尉，掌天下兵马。半月之后，先帝疾笃，宣他入宫面圣，遗诏命朕即皇帝位，由他顾命辅政。先帝在世未曾再立太子，最终竟在驾崩前于诸多皇子中选了年纪尚幼毫无根基的朕，前朝后宫谁也不会相信这中间没有孟鹤堂的推波助澜。君弱臣强，孟鹤堂终是得到总御皇机一展宏图的良机了。”</p><p>天子忽然笑了起来，露出细碎整齐的白牙：“只是一点，朕与九皇兄长相极为相似，他每次见朕，总是不愿直视朕的面容。他越不自在，朕却是越痛快的。朕日日夜夜同他作对，就是要让他明白，朕永远不会忘记九哥，而他也永远摆脱不了朕的九哥。”</p><p>“可陛下不是别人，陛下只是陛下。” 我直愣愣地看着天子如点漆般深不见底的双目，脱口而出。</p><p>他浑身一颤。我大着胆子，将君臣有别抛到九霄云外，竟伸出手去拥他入怀，企图用自己的体温捂热他冻得僵硬的身体。</p><p>窗外风雪渐止，怀中人的眼泪濡湿了我的衣襟。我茫然无措地向外看去，只见雒城入眼一片白茫，不知是为谁披上的一身斩衰。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="玖·伊人"><a href="#玖·伊人" class="headerlink" title="玖·伊人"></a>玖·伊人</h1><br>虽说府中上下焕然一新，花团锦簇，彩屏张护，可除夕大约还是一年当中太尉府最最冷清的一天了。平日与我们走动频繁的九熙九华等人自然都是要在各自府邸与家人团圆守岁。父亲对此倒是早就习以为常，甚至还有闲情逸致与我玩笑，说今年因有了我在府中，甚至比往年都要热闹一点。我们父子二人祭过祖，吃过屠苏酒，尝过五辛盘，不多时便听到外头爆竹声声，人声嘈杂。我本来爱极热闹，若是还在家中，必定撇了祖母要与族中的兄弟姐妹们出去瞧个究竟玩个痛快，挨家挨户的拜年讨压岁钱。可如今却只愿靠在父亲怀边一处闲话，与他独享清净。<p>我仗着喝了酒，大着胆子胡言乱语，问父亲为何不肯娶妻生子，非要从族中过继后人。他摸着我的脑袋，道：“我阖门自守，不愿攀姻高门，是为了避嫌，免得有人说我孟家势盛，有不臣之心。”</p><p>“哦。”我醉眼朦胧，想起祖母曾经说到父亲不许族中之人出仕，点了点头，却又问，“还有呢？”</p><p>他有些吃惊，低头看我，失笑问道：“还有什么？”</p><p>“不攀高门，也可以求娶寻常女子啊。”</p><p>他弯了眼角眉梢，一手搂着我，一手拿起根筷子，敲起了酒杯，悠然唱道：“出其东门，有女如云。虽则如云，匪我思存。”</p><p>我趴在他的膝上，听他一曲唱毕，便又问道：“那您心中所存之人，又是谁呢？”</p><p>父亲掷了筷子默然半晌，轻轻叹了口气，搂着我低吟道：“心乎爱矣，遐不谓矣？中心藏之，何日忘之？”</p><p>既见君子，其乐如何。既见君子，云何不乐。既见君子，德音孔胶。</p><p>父亲说：“古人云太上忘情，其下不及情，情之所钟，正在我辈。此话一点不假。”</p><p>我正因他这番话出神，宫城内传来击鼓奏乐之声，山呼海啸一般，竟隐隐盖过了爆竹之声。父亲说那是禁中在呈大傩仪。我恍然道：“原来如此。”又想起书房架几上那个做工精良的傩戏面具，顺嘴提了一句。</p><p>他愣了愣，像是想起什么，眉眼竟软了几分。“那是我年少做过的荒唐事之一。我曾与……与……”他一时竟不知该如何往下说，顿了一顿才道，“与人不顾身份，混在傩仪班子里，头戴假面，绣书色衣，装方相氏，扮判官，通宵达旦地瞎闹。”</p><p>我笑得捂着肚子上气不接下气，实在不敢相信父亲当年会有那般胡闹幼稚的举动。“往年家中傩戏，我可是规规矩矩站在一旁看族中祭师装神扮鬼，祈福求愿。”</p><p>父亲亦笑道：“族中规矩森严，连我也是不敢乱来的。”又说开年便要寄封家书回去，问我有没有什么话想捎带。</p><p>“自是要问祖母和族中长辈的安。”我道，忽而扭捏起来，“我，我还想问老宅之中的海棠是否一切安好。”</p><p>父亲看着我，眼神深邃。我被他看得如坐针毡，刚想开口解释，却听他说：“好。”</p><p>他颔首允诺。</p><p>夜中便要入宫朝贺。我在父亲膝上小憩片刻便起身，由侍女梳洗装扮，换上冠冕朝服。彼时百官咸集阊阖门之前，见到父亲，纷纷揖礼。他与众人互相庆贺寒暄一番，便率先进了宫，我与各人按品级俟次而入。太极殿中华灯煌煌，磬管铿锵，鼓钟渊渊，众人面席而立，少年天子盛服入殿，南面听朝，凭案而坐，威仪三千。</p><p>礼毕飨宴过半，天子退席。而我左右皆是高门华族之后，知我底细，意欲与太尉府相交，谄媚巴结之语喋喋不休。我不胜其扰，正想寻个借口离席，突然看见天子身边的小黄门躲在殿门之外悄悄对我使眼色。</p><p>我低头思忖半晌，扭头远远看了一眼坐在上位的父亲。他此刻与舞阳侯和平陵侯把酒言欢，并未注意到我。我见他似是饮了不少酒，双颊绯红，眼波流转，竟有着说不出的风流倜傥。我又转头看了看九熙等人，亦是觥筹交错，宴饮正酣，便趁人不备偷偷溜了出来。</p><p>小黄门领我再度上了陵云台。天子果然在此处等我。原本的暖香不再，高殿之内弥漫着一股浓浓的药香。原来铜炉上今日温的不是酒，而是药汤。我看向天子，他早褪下冕服，穿着一袭素色长衫，靠在榻上。没了适才的棣棣威仪，面色潮红，不住咳嗽，想是日前在此受了风寒的缘故，只是神色自得，显然未受病体困扰。</p><p>我在炉前倒了一碗药捧到天子面前。走上前时我才发觉他不知从哪摸出一个傩仪面具，正举在手里细细把玩。我眼尖，看着那面具花纹形制甚是眼熟，竟与父亲书房之中的那副一模一样，手上一抖，差点把药汤洒出个零星半点。他抬头见我来了，笑着拍了拍身旁的位置。我也不知道哪来的任诞豪放之气，也不谦让也不称谢，端着药就直接坐了过去，把碗递到他的嘴边。</p><p>天子蹙着眉喝了药撇下碗，又躺回榻上恹恹不语。他抿着唇，似是在品尝舌尖遗留不散的苦味。我迟疑着伸出手去，轻轻拂过他滚烫的脸颊，又在他嘴唇上来回摩挲。他并未拒绝我这胆大包天的肌肤相亲，竟眯着眼笑了起来，伸出粉嫩的舌尖，舔舐起我的手指，神情宛如一只偷了腥后餍足的猫。</p><p>“陛下醉了？”</p><p>“朕没喝酒。”</p><p>“那是臣醉了，臣喝了酒。”我凑了过去，刚想亲亲他的唇角，就听殿外小黄门的尖细的声音远远传来：“陛下，太尉大人到了。”</p><p>我立时汗出如浆惊得呆了，瞪着天子不知他葫芦里卖的什么药。天子目光清清冷冷，嘴角的笑意却是一等一的狡黠怪谲。他把修长的手指竖在唇边，而后靠着我的脖颈咬着我的耳垂轻轻道：“你就待在此处，莫要出声。”</p><p>他站起身来，戴上了方相氏的面具，又亲手垂下榻上帐幔，将自己与我隔开至两个天地。朦朦胧胧间，我突然忆起天子眼下穿着的素色长衫，自己好像在另一个人身上也见过。</p><p>我从帐幔的缝隙间向外窥视。灯影幢幢，天子走到屋子中央，负手而立，说道：“叫他进来。”</p><p>我险些惊叫出声，却及时捂住自己的嘴。面具后天子的声音不复往日的稚气，宛如泉水激石，竟然像极了先生清越冷冽的语调。</p><p>脚步声由远及近。父亲在进殿看到屋中之人的刹那便怔在了原地。他就这么看着戴着面具的天子出神，既不行礼，也不言语。</p><p>也不知过了多久。父亲忽然勾了勾嘴角，柔声道：“适才朝会，我同栾哥他们喝了许多许多的酒……哦对了，那酒是西羌进贡的烈酒，你一向很喜欢的……我此刻定是醉得厉害了。可是这样很好，这样很好，我终于见到你了。我宁愿一辈子不再清醒过来。”</p><p>他是醉了，把话说得颠三倒四，迟疑着走到屋中之人的面前，颤抖着伸手，几次三番想要去掀那面具，却始终没能成功。只听父亲低声说：“我知道是你。可我又怕不是你……我日思夜想，辗转反侧，可你从不入我的梦。你必定恨极了我，是不是？”</p><p>他搂住对方柔软的腰肢，将湿润的唇贴在他光洁如白鸟一般的脖颈之上，宛如温玉的双手伸进衣衫之中一路向下滑去。屋中之人柔软无骨的身体倒在他的怀里，几声压抑的咳嗽从面具之后传来。“你病了？”父亲喃喃低语，“要按时吃药，别总是耍脾气要我在后头撵着喂你。”</p><p>戴着面具的人身体轻轻颤抖着，依旧不发一语。我看着他向父亲伸出手去，描摹着他的眉他的眼，滑过挺拔的鼻梁，抚上薄唇。晶莹剔透的泪珠一颗接着一颗，从父亲的眼中涌出，滴在狰狞可怖的面具之上，而后顺着落到天子的锁骨处，滑向他的胸前，流向他的小腹。</p><p>“九良，九良。”</p><p>他抱着他低低地喊，将那白日之中无法宣之于口的名讳一声接着一声地喊出来，温柔而绝望地喊出来。</p><p>而后他褪下他的素色长衫，把他压在自己身下，分开他的双腿，将自己骨节分明的手指探进那处隐秘之地。屋中之人的欲望早因背德露骨的快感而膨胀勃起，被父亲攥紧在手里温柔地抚慰。他的喉间传出的那些甜腻而痛苦的呜咽，白玉一般的皮肤渗出浅浅的粉红。</p><p>父亲进去的时候屋中之人疼得下意识地蜷起躯干，却没曾料到这样的姿势却能让父亲挺入得更深，长时间持续不断的剧痛伴着灭顶的快感顺着骶骨一路蜿蜒而上，激得他几度痉挛，他颤抖着双手抓住父亲的手臂，指甲深深嵌入他的肉里，留下一道又一道淋漓的血痕。</p><p>“孟鹤堂。”面具之后的他带着哭腔，凄然喊出了口。</p><p>下腹传来一阵难以自持的酥麻，一瞬间几乎烧去我所有理智。我死死咬住牙，听着帷帐之后压抑沉重的喘息声，终于将手伸向自己无法释放欲望而因此发痛的性器，丝毫称不上耐心地套弄起来。性器的端顶因连续不断的刺激而分泌出透明的黏液，顺着火热而坚硬的柱体落在了自己的手上。短暂的释怀后我再一次闭上双目，握着自己性器的手愈发加大了摩擦的频率，却始终没有办法从进退两难的困境中解脱出来。</p><p>我不知父亲何时离去，就像我不知摘下了面具的天子何时一丝不挂的立于塌前。我坐起身来想仔细看他，可他却把我推倒，趴在我的身上，一口又一口地向下舔舐每一寸肌肤，直到移向我无法释然的那一处。他几近疯狂的吮吸中我酸软了腰，能做的只有一遍又一遍摩挲着他被汗浸湿的黑发，看着那含着我的柔软的唇，那狭长的眼，终于将欲望喷薄而出。</p><p>他欺上前来吻我的眉吻我的眼吻我的泪，他的嘴角还带着白浊。我以少有强硬的姿态捧起他的下巴，伸出舌头，将属于自己的那份爱欲舔得干干净净。</p><p>“你们哭泣落泪的模样，真是太相像了。”天子说。</p><p>天已经开始泛白，朝会的筵席大约早已散了，钟鼓琴瑟已不可闻。耳边能听见的，只有一阵又一阵的鹤唳乌啼。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="拾·心病"><a href="#拾·心病" class="headerlink" title="拾·心病"></a>拾·心病</h1><br>陛下和太尉都病了，病得还都不轻。<p>京雒雨雪霏霏，从开年落到元宵节后，丝毫没有止歇的迹象。世人眼看就要有一个月不见太阳露脸。事出反常必有妖，于是人心惶惶，便有肮脏可怖的流言暗中顺着凄冷的雪水沿着墙角城根蔓延，悄无声息又恰到好处地让每个人深陷泥泞无可自拔。</p><p>我自正旦过后就再没被天子召见入宫。这让我如释重负，理所当然地大门不出二门不迈，在家亲力亲为地侍疾。</p><p>父亲与我从未再谈及过正旦那日的光景，仿佛都对彼此在朝会时的不知所踪无动于衷。我们之间竟因而产生了微妙的心照不宣，和矛盾的坦诚以待。</p><p>他双臂上那些细碎的伤口正在结下一层薄薄的、狰狞丑陋的血痂。我知道等再过几日，这些微不足道的伤痛就能彻底痊愈。</p><p>什么也不会留下。</p><p>“陛下的风寒其实没什么大碍，到底是年轻人，吃了几服药，出了几身汗，眼下已经在慢慢地好转了。”须发皆白的太医令亲自前来为父亲号脉，像一个寻常老人那般絮絮叨叨，状似无心地将天子近况告知给父亲听，“至于太尉大人呢……”</p><p>他坐在案前笔走龙蛇，开出一道方子，这才慢慢悠悠地往下说道：“……至于太尉大人呢……气机郁滞，情志抑郁。依老臣看，还是心病呐。”</p><p>那古稀之龄特有的语调尾音，让太医令显得糊涂又慈祥。我不自觉地挑了挑眉毛咽了咽口水，悄悄瞥了眼父亲，生怕他会因这戳进心窝的真话而恼羞成怒。可父亲委顿榻上，神色却是如常，闻言不以为忤，甚至还扬起了嘴角：“太医令医术高明，您亲自号的脉自然是不会有错的……”</p><p>话音未落，太医令手中的方子便被刚巧前来探望的舞阳侯伸手截了过去。舞阳侯只扫了一眼便笑了：“太医令您亲自开的方子自然也是好的。只不过太医令至慎，这用药……啧啧，也太过小心了点。”说罢扭头与父亲相视微笑。</p><p>我不明所以，但太医令伺候过几代帝王权臣，到底圆滑世故，不争辩不反驳，只捋着长长的胡子笑呵呵：“侯爷说得是。老臣这就改了。”复又落座，伏案重新写就一纸交予左右呈上。舞阳侯细细读了，这才代父亲躬身致谢，转身吩咐下人按此方取材称量。太医令慢悠悠起身告辞，我领着他出府，走在回廊上前思前想后，终于还是在门口拉住这位看上去比我族中长辈还要和蔼可亲的老爷子：“您为何换了方子？先前那张，有什么不妥？”</p><p>我看着太医令的目光渐渐褪去了浑浊，露出精明狡猾的光彩来：“太尉大人的心病，向来不是药石针剂可以治愈的。老臣这头一道方子，不过只是有些养心安神的功效。”</p><p>“那第二道呢？”</p><p>“第二道写的乃是虎狼之剂，太尉大人吃不得。”我瞪大了眼看他，刚想开口质询，他便笑眯眯地接着说了下去，“小郎君放心，太尉大人也不会吃。”</p><p>见我驻足原地蹙眉出神，太医令也不再理睬我，又露出了苍老而昏聩的模样，被赶来的自家仆人悉心搀扶着颤颤巍巍上了犊车。</p><p>等我再走回府里父亲已经睡下。舞阳侯反手阖上门，对我笑道：“小小孟儿可会烹茶？世伯渴了，想向你讨杯茶吃。”这些日子他时常过来太尉府探望，与我相熟后谈谈时局，聊聊闲天是常有的事。我欣然答允了，吩咐下人将茶具风炉搬进书房，屏气凝神，打起十二分的精神替舞阳侯煮茶。</p><p>舞阳侯一直盯着架几上层那些个简牍书卷一语不发，直至我把茶汤舀进青瓷碗里才开口：“征东大将军身边最倚重的掾属，日前单骑离开寿春一路南下。有探马跟了三两日，没想到还是被他甩开，失了踪迹。”</p><p>我眨了眨眼：“淮南有此异动，难道是因为听信了父亲病重的流言？”见舞阳侯微笑颔首，便又道，“那侄子斗胆一猜——您和父亲向太医令大人讨的第二个药方，是写给那位大将军看的？”</p><p>他扬眉，脸上露出一丝赞许神色来：“不错。谢家四世三公，天姻不绝，自幼与皇家亲近。若是太尉病重，天子下诏命谢金还京入朝辅政，那是再正常不过，不会令人起疑。”</p><p>我咬着唇细细琢磨，不耻下问：“侄子愚钝，想得浅显。我们可以先下手为强，请陛下率军亲自征还这位谢大将军，父亲也好把淮南的兵权握在手中。可他明明对征东大将军心生龃龉，为何态度仍旧如此暧昧？”</p><p>舞阳侯半晌无话。我见状，便再度专注煮起茶来。直到第二碗茶汤端至他面前，他才斟酌开口：“你父亲与谢大将军是昔日京中好友。他念及旧情，若非万不得已，绝不会与他兵戎相见。”</p><p>我闻言愕然：“他、他俩曾是好、好友？”</p><p>“永宁寺一事后，便不再是了。先帝多年来一直有心命谢家子弟镇守淮南督扬州军事。他那时刚袭了高平侯的爵位，明明是族中最佳人选，他却推三阻四，宁愿在凤凰池领个虚职也不要离京。但那夜之后不过两个月，他就主动上书请求调任寿春。”舞阳侯忽然笑了笑，“说来也是有趣。若谢侯不与小孟儿交恶，先帝擢了小孟儿进太尉后为了制衡，是不会再允许他手握重兵的。”</p><p>我又试探问道：“那他和父亲反目，是因为太子，还是因为九皇子？”</p><p>舞阳侯仿佛早就知道我对那一夜的事情有所耳闻，看也没看我一眼，只顾低头喝了口茶：“太子素来与你父亲不和，他的掾属党羽，自然不会与我们私下往来。”</p><p>我心凉了半截，喃喃道：“难道说九皇子的失踪，当真与父亲有关系？”</p><p>舞阳侯这才抬眼看了我，既不承认也不否认，反而问道：“你知道当年太子为什么要谋反？”</p><p>“我是听陛下说的，太子在京中佛塔寺庙里私藏兵甲的事情败露，这才不得已起兵。”</p><p>他料到我有此番回答，便又笑问道：“他被先帝早早立了太子，只要性格足够谨慎行事没有差池，皇位迟早就是他囊中之物，他为何要私藏兵甲？”</p><p>“这……”</p><p>“皇家寺院毁损，可先帝不仅不加以修缮，反倒就任凭其衰败，这又是为什么？”</p><p>“这……”</p><p>我心有所感，隐隐约约像是明白了什么。</p><p>“小孟儿，是握在先帝手中一把灭佛毁神的剑。</p><p>“本朝百姓入佛门可免赋税徭役，先帝在位时，沙门佛陀者千万，浮屠伽蓝无数，他深感军力薄弱，国库空虚，只能求兵于僧众之间，取地于塔庙之下。可太子一党与佛门势力之间盘根错节，他见先帝对沙门不满，又逐渐倚重你父亲，害怕自己地位岌岌可危，便私藏兵甲以备不时之需，不想却被禁卫军发现了蛛丝马迹，这才索性铤而走险临时起兵。</p><p>“城内禁卫军人数占优，九华九熙从平陵侯处得了你父亲的消息，立刻带兵封锁城门，切断了外城驻军支援太子的渠道。秦小郎君，嗯，就是如今接了小孟儿中护军的，跨马提枪单骑截杀了强袭武库的太子中舍人。太子率残余叛军退至寺内固守不出。你父亲与我和谢侯于寺门前向太子下最后通牒，要他投子认负束手就擒，否则只有放火烧寺逼他现身一途。太子身着戎装从宝殿中走出，与你父亲对峙道：‘孟大人，你名扬京中自此寺始，你亨通仕途自此寺始，你与九良的情谊自此寺始，如今竟以烧寺要挟？孟大人也曾追求无上正等正觉，就不怕下无间地狱吗！’</p><p>“你父亲只冷冷道： ‘宝塔皆可烧，古经皆可焚，佛像皆可毁，僧尼皆可逐。食人之食者死人之事，殿下当知忠君之道远胜清规戒律。’</p><p>“太子仰天长笑，厉声道： ‘九良，九良，你听见了吗？！你同他辩经论道的时候，可曾想过他会说出这样不敬神佛的话来！’</p><p>“你父亲听他骤然提起九皇子的名字，脸色登时变了。就看见宝殿中一人宽袖长衫，缓步走到太子身旁，目光清冷，面如寒霜。不是九良是谁？</p><p>“这教我们统统大吃一惊。九良那几日本该在京郊梓泽别院，谁也没想到他竟会现身永宁寺。” 舞阳侯极缓极缓地叹了口气， “……后来才知，太子在举兵之前竟买通了你父亲身边亲信，假借了他的名义把九良请了过去。就是想在危急关头牵制你父亲。”</p><p>“太子见你父亲色变，笑得猖狂倨傲，一手搂着九良肩膀，一手握着腰间佩剑，做足了威胁恫吓的姿态，逼你父亲投鼠忌器不敢妄动。双方一时僵持不下。谢侯忧心九良安危，便劝他从长计议，退出寺外再做打算。没想到小孟儿置若罔闻，惨白着脸紧咬着牙蹦出两个字：‘放火！’ 这却是我与谢侯始料未及的。只见禁军中箭术卓群之人，矢上点火，挽弓搭箭，向宝塔宝殿射去，只一瞬间烈焰冲天，永宁寺化成一片火海。</p><p>“太子万料不到你父亲竟如此决绝，见大势已去，忽然大笑三声，回身抱紧了九皇子： ‘九良，九良，你我兄弟阋墙，是皇兄的过错，是皇兄的过错。但你同他情好不疑的时候，可曾想过会有今天？！’说罢拔剑自刎，登时气绝。</p><p>“九良浑身沾满了太子的血，立于火光之中无喜无悲不言不语，只盯着脚边太子的尸体默默出神。你父亲走到他面前，想要去牵他的手，他突然抬头看向你父亲，露出一个凄绝又讽刺的笑容来。我们只是远远看了，亦觉竦然不安。</p><p>“他惶然笑道： ‘孟鹤堂，你很好。’趁你父亲因这话失神，竟转身冲入熊熊燃烧的宝殿之中。你父亲大惊之下想要伸手阻拦却为时已晚，发了疯不要命地拔足狂奔就要往火海里追，被及时赶到身旁的谢侯一掌劈昏了过去，又被得了消息快马加鞭抵达永宁寺的九熙与九华亲自送回护军府。</p><p>“大火烧至天明才渐渐止熄。谢侯命人传了九良下落不明的消息给我们，可自己却直到离京赴任也再没登过你父亲的府门。九良是他看着长大的，二人素来亲厚，他始终不能原谅你父亲当日之举，也在情理之中。</p><p>“之后一个多月禁卫军将整个京中掘地三尺，却始终没有九良的踪迹。军中一个新选的统领不知你父亲与九良之间纠葛，宽慰说九皇子定无生路，要中护军放心。你父亲那样一个进退有度温文尔雅的人，听到这话勃然大怒，将手中茶具摔个粉身碎骨，若不是左右死命拦着，铜炉上煮着的滚茶就要泼在那人脸上。</p><p>“我与你父亲的交情自他进京起始。我年长四岁，一直视他为兄弟。这一路的浮沉艰辛，他自觉不足为外人道，可我是全看在眼里。太医令说他是心病，自是所言非虚。他总揽朝纲，乾坤独断，本来就有数不清的心病隐疾。是了，正旦朝会飨宴我中途告退，刚巧见他踉踉跄跄走下陵云台来。他那样的失魂落魄，那样的伤心欲绝，我只有在那个晚上见过。</p><p>“他如今所做的，不过就是用一个心病为药石，去医另一个心病罢了。”</p><p>我一直屏气凝神不敢搭茬，安静端坐一旁听舞阳侯娓娓道来，此刻只反反复复地猜想，父亲无数心病之中，最最深感无力回天的，到底是不是那一件事，那一个人。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="拾壹·暮春"><a href="#拾壹·暮春" class="headerlink" title="拾壹·暮春"></a>拾壹·暮春</h1><br>姗姗来迟的南风终于把太尉府中的修竹吹得猗猗青青。幽篁深林之间搭起的纱幔宛如软烟轻雾，将我与父亲同御史中丞，尚书左仆射和中护军一并笼罩其中。新制的春服流动着绫罗绸缎特有的温柔华丽的光泽，衬得他们的面容与无限春光一样的鲜亮明艳。<p>可是父亲穿着整洁却褪了色的旧衣裳。侍女在私底下与我聊天曾偷偷告诉过我，他将这身看得尤为珍重。每年不论有多少锦绣成衣，第一身春服必定是这一套。末了捂嘴笑道：“都说衣不如新。郎君容颜性格俱好，就只有这么个小小的不足挂齿的怪癖。”</p><p>我望着檐下啄了新泥回巢搭窝的旧时燕想，是了，都说衣不如新，都说人不如故。可是父亲的故人不在，要是还没了旧衣，他该怎么办呢？</p><p>父亲听着九熙一道一道地念着堆积如山的奏章，偶尔出声，或是赞同或是驳回，多数时间却只是闭目养神，交由九华与老秦评议定论。而我第一回参与他们的议政，恭敬跪坐案前，磨墨涤砚，悉心执笔记录要点。</p><p>九熙随手拣起下份奏章摊开，结果盯着竹简看了半天也没出声。我奇怪地抬眼瞧他，催促道：“左仆射大人，怎么不读了呀。”他眼皮一跳回过神来，只得硬着头皮往下念，“……此为扬州张使君的上疏。他报说征东大将军正临淮筑城以御寇……”</p><p>我手一抖，一团墨汁就滴在了纸上，晕糊了好些个字，赶紧换了张新的誊了一遍，边想如今河清海晏，东南形势尤其大好，敌军莫不敢犯。谢大将军这好端端的，是想御哪门子的寇？</p><p>父亲睁开双眼，顾盼生辉，喃喃反问道：“御寇？” 他嘴角渐渐勾出了浅淡的笑意，“难不成谢金认为……寇从北方来？”</p><p>老秦垂眸细细捋着腰间玉佩流苏盘算半晌，最终低声道：“太尉大人，请天子下诏吧。”</p><p>九华深深看了一眼低头不语的九熙，转头正色对父亲道：“太尉大人若忧心继任，臣愿去淮……”</p><p>“不行！”话音未落，九熙嚷道，“不许去！”他一向言笑宴宴，这样咬牙切齿满脸怒容我见所未见。九华也是一愣，显然也是罕见九熙这般模样，无奈间也想不出什么别的方子安抚，只蹙眉佯怒道：“别闹。”</p><p>九熙平日里素让着九华三分，此刻却跳将起来：“我闹什么了我！？我不去你也不许去！”又转头看着父亲，连称谓也换了，瓮声瓮气道，“孟哥，他失心疯胡言乱语，你就当没听见吧！”这话一出可是气得九华拎着衣摆也站起了身：“尚九熙！莫失了你的分寸！”惊得老秦忙去拦在二人中间出言调解。见他们吵作一团，我父亲叹了口气：“都给我坐下。”他声音不大，却满是上位者的威严。三人不敢造次，默然落座。</p><p>父亲这才又问：“李鹤东有下落了吗？”九熙忙道：“张使君这奏章里也提了这事。祭酒外出了得有二十多日，上个月末才复又回了寿春。”</p><p>他沉吟半晌：“既然如此，就叫他们俩一同上雒入朝。九泰我是极为放心的，征东大将军这位子，就暂由他兼任，日后再做定夺。”说罢目光在三人身上逡巡：“有你们这么瞎闹的工夫，不如先去想法子弄明白李鹤东南下是什么目的，去了哪里，做了什么？”三人面有惭色，点头称是。父亲便不再去管他们，斟酌起诏书的遣词造句，慢慢说给我听要我记录下来。我落了笔，把诏征东大将军还雒书呈给他过目。他看罢点头：“今天就到这吧。”他似是倦极了，又阖上了眼。众人见状便起身。</p><p>九熙行了礼正要离去，忽然像想起什么似的转过身来，对着父亲轻声说道：“孟哥，梓泽别苑的海棠花就要开了，您今年会去看看吗？”</p><p>所有人立时屏气凝神，都想等个答案。可是回答九熙的，只有风吹竹林的窸窣之声。</p><p>九华忽地叹了口气，拂袖离开。九熙见状立刻跟了过去。他一定有当着我们的面无法启齿的话要对九华说，而九华一定也在等他一个解释。而老秦与我四目相望，笑了一笑：“孟哥大约是不会去了，可是小郎君想去梓泽别苑看一看吗？”他见我发怔，便又道，“我听九熙说，你也是极爱海棠的。”我倒动心了：“那请大人稍等片刻，我先把这些奏章文书放回书房。”</p><p>我抬着半人多高摇摇欲坠的机要文件进了屋走到案前，没留神脚下一个拌蒜，噗通一声跌倒在地，那厚厚一摞的奏折轰然撞上架几，上层那些简牍古卷尽数落到了地上。我龇牙咧嘴爬了起来，扶额暗骂自己莽撞，等弯身拾掇好了文书奏章，复又开始收拾掉落的简牍。我随意展开一卷，只见上头写着：</p><p>俟我于堂乎而，充耳以黄乎而，尚之以琼英乎而。</p><p>一行蝇头小楷，古雅简静，不是父亲的笔迹。之后跟着的一行，婉丽飘逸，却是他的书法：</p><p>今夕何夕，见此良人。子兮子兮，如此良人何。</p><p>那蝇头小楷又书：死生契阔。</p><p>父亲落笔：永以为好。</p><p>我心如擂鼓，不敢再往下看，慌慌张张地忙将这些简牍尽数归置在架几上方，转身就出府去寻老秦。我见他他坐在车驾之上百无聊赖，赶忙爬上去与他并肩坐了，伸手拽过辔头驱车。</p><p>正值上巳节前后，往城外出行的车舆辇乘浩浩汤汤，高门郎君锦衣华服世家小姐珠翠罗绮，都是为佩兰修禊曲水流觞而去。老秦俊美如玉，声名远扬，可算得上如今京中少年郎君里的翘楚。总有好奇女郎撩开车帘打着纨扇飞红脸颊悄悄瞧着，就差有胆子大的，往他身上掷木瓜投木桃了。</p><p>“你身上琳琅琼琚配得可不少，她们真要砸过来，你倒是也能还得上礼。”他不胜其扰，唉声叹气，对我的揶揄都没心思回应了。</p><p>车马骈阗，行至梓泽别苑已是午后。此处依山傍水，重檐歇山顶上鸱吻水兽精巧雅致，垂花门隐于一方山石之后，抄手游廊藏在藤萝树影之中，亭台楼阁影影绰绰匿于林间，被一眼活泉引出的细流涓涓环绕。手笔之大，令人咋舌。</p><p>老秦对此间甚是熟稔，穿过风亭水榭，拣了林中一条羊肠小道。我跟在他后头，只觉耳边尚能听见潺潺流水之声，目及之处却只有盎然绿意。再走了不过数十步豁然开朗，眼前突现一座佛堂，犹如仙境。我打量一番，没等老秦催促，抬脚迈了进去。</p><p>堂中供着十尊佛像，我认得出中央那座三面四臂的是不空罥索观音。朱漆还甚为鲜艳，仿佛下一刻就要顺着以璎珞珠钏装饰的天衣缓缓滴下。环绕在其周围的，大约还有二金刚四天王，等等等等。只是究竟那位是广目天，哪位是持国天，我可是分辨不出来了。</p><p>此处没有晨钟暮鼓，没有木鱼大磬，没有僧侣方丈，没有香火燃烛。佛前供盘里放着的，只是一串看似普通却极为眼熟的乌木佛珠。</p><p>我瞪大了眼睛，想伸手去取却又不敢，回身问老秦：“这佛珠是什么来历？”</p><p>“是永宁寺的乌木佛珠，只有皇家可以请到。”他回想了一下，“九良当年好像求过两回。这串应该是他送给孟哥的。”</p><p>我点了点头，复又抬眼细细打量着这些高大的神佛。只觉每一尊都神情迥然，似是对人间苦难各持己见。</p><p>只是不知我的困惑落在眼中，你们会报以何种表情。</p><p>我怔忡半晌，忽然展颜一笑：“老秦，你不是带我来看海棠花的吗？”</p><p>“啊对，差点忘了。就在这里，随我来。”他拍了拍脑门，绕到佛堂后方，拉开了门闩， “孟哥当年收了梓泽，就把后山的桃李梅杏全部换了。从前九良还取笑过孟哥，要他把王坐于堂上的堂，改成海棠春睡的棠呢。”</p><p>他嘴里不停，手上使劲，用力推开了大门。</p><p>刺目的阳光流泻进来，映出浮于空中的点点尘埃。我眯着眼向外望去，只见漫山遍野的西府海棠，丝垂翠缕，蕊染胭脂，婀娜娉婷，正随风轻轻摇曳。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="拾贰·曲终"><a href="#拾贰·曲终" class="headerlink" title="拾贰·曲终"></a>拾贰·曲终</h1><p>在草木扶疏的时节里擢高平侯回京进司空的诏令八百里加急往东南方向飞了去。父亲犹可，但朝中百官却没有他的风轻云淡，一个个心惊胆战地等待寿春的反应。在他们眼里，孟太尉到底只领过禁卫军，而在幽云、雍凉、豫州、淮南四镇军中究竟根基尚浅。若是征东大将军起兵，其余三位也包藏祸心，雒城沦陷也不过是迟早之事。届时铁蹄踏来，他们这些手无缚鸡之力的官员会是何等下场，远有董卓祸京，近有八王之乱，都是血淋淋的例子。</p><p>我将道听途说的忧虑悄悄分享给九熙，却只得到了他的嗤之以鼻。他掰着指头细说与我听：“征北张大将军与你父亲同年官拜先帝的散骑，同朝为官交情匪浅。而征西高大将军与舞阳侯是通家之好，征南岳大将军又是平陵侯的总角之交。”他说完笑弯了眼，“不过也不能就这么说那些家伙怕死或是糊涂，毕竟是这几位手握重兵的大将军们平日行事低调，明面上看过去这三家与太尉府毫无走动，不知底细的自然料不到这一层关系。”</p><p>只怕先帝也不曾料到。我如释重负，却又忍不住想起舞阳侯说的话来。自古帝王之道，制衡之术，知之非难，行之不易。</p><p>谢大将军接旨入朝、随行家眷扈从守卫不过百人的消息传进太尉府邸的时候，我正在后院里为父亲洗头，他仰面闭眼轻轻应了一声算是回答，听不出喜怒。井水冲去皂角的泡沫，我看着他鬓边初生的华发，犹豫着想伸手替他拔掉。他不知何时睁开了双眼，把我的纠结看得明白，笑着说：“是我老啦。”</p><p>“您又开玩笑。”我故意噘起嘴来装作不高兴。他伸手捏了捏我的脸，反而笑得更厉害了，眼角漾起了浅浅的细纹：“人总会老的。”</p><p>是啊，人总会老的。但是父亲终究不曾与自己的前半生决裂，那些年少轻狂青春韶秀尽管只剩一缕游魂残影，却固执地附着在他的举手投足间，不肯消散逝去。</p><p>阳光透过蕉叶碎在地上，庭中忽然间传来蛙鸣，也不知是在浅草中还是在小池里。先是一只清亮的独唱，然后是一群欢快地对歌。</p><p>此起彼伏，畅叫扬疾。</p><p>高平侯进京的那天，我得了一道口谕奉旨入宫再登陵云台。殿中清凉，飘着山林泉水的冷香，宁静致远，竟让我蓦地平添了几分思乡之情。</p><p>“你来了。”几月未见，天子似乎有了变化。他长高了些，也圆润了点，眉眼间的乖戾褪去了不少，嗓音中的童稚奶声也几不可闻了。好比荆山之璞，终得了琢磨。我偷偷观察天子的时候天子也在正大光明地打量我：“你和从前不大一样了。”但究竟是哪里不同，他没有讲，我也没有问。</p><p>陛下要我与他并肩站在窗前。今日幸得天朗气清，我向外看去，内城粉墙朱户雕栏画栋，外城软红十丈车水马龙，京中繁华尽收眼底。我正暗自感叹，天子忽然拉着我席地坐下，自己却侧身而躺，伸手摘了笼冠拔了冠簪扔到一旁，将头枕在我的膝上，叫我再说说家乡轶事。我垂头看他，捋着他如瀑青丝，苦笑坦言自己早就黔驴技穷。可天子不以为意：“故事是旧的好，常听常新。”他仍然握着我的手摩挲着我的掌心。指肚上有一层薄薄的茧，想来这些时日定未荒废六艺。</p><p>“况且是你的家乡。朕虽不得至，心向往之。”</p><p>我于宫门将闭之时归家，刚巧在太尉府门前与一个陌生郎君打了个照面。他本径自走向一匹枣红色高头大马，见到我时忽地挑了眉驻了足。我瞧他容仪俊好，只是脸颊上竟有一个刀痕，平添了几分不羁的游侠之气，心中不由一紧，不自觉后退了一步。他见状哼笑一声，似是正想出言讽刺，而我突然福至心灵，顺势向前弯下腰去，对这郎君揖了一礼：“晚辈见过李祭酒。”</p><p>他一愣，脸上先前的轻视神色散去大半：“孟小郎君认得我？”</p><p>我悄悄吐了吐舌头，腹诽他一身江湖气息，实在不太像高平侯该有的，复又正色道：“父亲记挂谢侯和李祭酒，常与晚辈提起两位。”</p><p>“小郎君油嘴滑舌，不讲实话，该打。”他哈哈大笑，翻身上马，居高临下俯视我，“只可惜我没见上孟鹤堂的面，不然可得好好问问：他日子过得风生水起，没事提我们作甚？！”</p><p>“父亲自年初就一直在病中，如今极少见客，还请李祭酒海涵。李祭酒若有什么吩咐，可由晚辈代为转告。”</p><p>“我们都遂了他的心回来了，他还要装劳什子的病到什么时候？！”他骂骂咧咧地道。我不敢回嘴，只望着那枣红马出神，心想当日九熙九华身骑的黑白两匹骏马已是良种，但果然不可与军中骅骝相提并论。</p><p>“谢金不上你家一步，我只能替他跑一趟。”他直呼高平侯的名字，神色如常，“给孟鹤堂送盆海棠来。”</p><p>我一愣，心想这征东军还真是雅致非常，不送宝剑送鲜花，不由问道：“是什么淮南名品吗？”</p><p>“胭脂丹砂春易遇，玉肌冰雪秋难寻。”他说，而后拉紧缰绳，枣红马不嘶不鸣，竟原地踏步调转半圈，“小郎君，我与你投缘。你若有空，便来调音里乐坊寻我吧。”说罢一人一马绝尘而去，留我站在原地一头雾水。</p><p>是个怪人，也是个妙人。我边想着边往家里走。父亲坐在书房，正盯着案上面前一盆枝繁叶茂的植株出神。这想来便是李鹤东提到的白海棠了。只是时令未至，还未见花影。</p><p>“父亲，我见过陛下回来了。”</p><p>他像是没听见，过了许久才抬起眼帘，指着这海棠，对我微微一笑：“喜欢吗？”见我点头，又道，“不如拿去摆进你屋中吧。”我欣然捧过花盆，低头仔细看了，爱不释手，告了退正想转身回房，父亲忽然在我身后问道：“他好吗？”</p><p>我笑着扭头回他：“天子能有什么不好？”他恍若不闻，又问，一如既往的温柔而固执：“他好吗？”</p><p>我前一刻还觉怪异，下一刻就彷如被当头棒喝，立时大惊失色。眼前细入无间的秋毫之末化成草蛇灰线而来，又迅速变成一道惊雷，炸在我的心底，险些教我抱不住手里的花盆。</p><p>“……谢侯命人传了九良下落不明的消息给我们……禁卫军将整个京中掘地三尺了一个多月，却始终没有九良的踪迹……那夜之后不过两个月，谢侯就主动上书请求出镇淮南……这位先生若非龙驹便是凤雏，屈尊纡贵客居此处乃是全族天大的福分……不可让你叔父知道，先生就在此处……李鹤东日前单骑离开寿春一路南下……胭脂丹砂春易遇，玉肌冰雪秋难寻……”</p><p>白海棠世间难得，这一盆分明就是从父亲老宅那一棵海棠树上分株而来的。我浑身颤抖，眼泪一颗又一颗地砸在怀中海棠花的枝叶之上，消失在褐土之中。</p><p>他于我，是高天孤月不可攀，我于他，不过萍水相逢一过客。</p><p>他忘却的是孟鹤堂，可他铭记于心的，全有孟鹤堂的影子。</p><p>他好还是不好，我又如何得知？</p><p>他好还是不好，我又如何能答？</p><p>“父亲。”我看着他绯红了眼角，哭道，“该是你去亲口问他，让他亲口回你，他好还是不好？”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h1><br>西城大市调音里某街角处，有一个从外看去平平无奇的乐坊。乐坊之中有个歌女，喉清韵雅，可比韩娥卢莫愁，歌声宛转悠扬，余音绕梁，三日不绝，十几年间名动京城，无论寻常百姓，还是高门华族，每日前来想要听她一展歌喉的仰慕者络绎不绝。可她最近两三年却不曾开嗓，有好事者相询，她只说高山流水，知音难觅。却没想到近日竟复又出台，引得众人再度踏破门槛。<p>我与李祭酒两人独坐于隔间之中，看台上屏风之后人影幢幢。原来乐师歌女，或鼓瑟，或弹琴，或吹茄，或唱歌，竟都坐于屏风之后，既不露面，亦不说话。</p><p>一时便有三弦声响起，轻拢慢捻抹复挑，宛转绵长，而后便有女声相和。仔细听了，发现我那好事同窗倒真不是瞎说，唱词当中果不其然有“……逐红尘，游紫陌，无尽相思，不见归路……”一句。</p><p>李祭酒拣了一颗紫莹莹的葡萄放进嘴里，凑过来在我耳边悄悄说，“这曲儿京中十多年前在各家后院前厅广为传唱，可你敢信这是当年孟鹤堂写的词，九良作的曲。”我睁大双眼吓得倒仰，而他捂着嘴前仰后合却不能笑出声，忍得十分辛苦。</p><p>“年轻荒唐啊。”他喘匀了气，轻轻道，“你说是不是。”</p><p>等最后一曲既终，乐坊之中掌声如雷，经久不息。</p><p>我把一锭金子一斛珍珠交予堂倌，想了一想，又从怀中取出一串乌木佛珠，对他说：“这是给那一位弹三弦的乐师的。”堂倌应声退下。</p><p>李祭酒双手抱胸一语不发，此时方道：“你倒是和孟鹤堂一样聪慧。只是却别像他聪明反被聪明误，平添刻骨铭心之痛。谢金把昏迷不醒的九良从火海里抱出来的时候，是真恼过恨过孟鹤堂。”</p><p>我默然望着堂倌捧着那盘打赏走入屏风之后，这才又看向他：“李祭酒与谢司空，当日临淮筑城，可是真有反意？”</p><p>他抿唇半晌，终究没有回答。这时屏风后有个窈窕曼妙的身影起身揖礼，开口道：“哪位是孟郎君？”声音娇俏清脆，正是刚才那位唱歌的女郎。我尚未答话，却听乐坊门外一阵车马之声，便有堂倌拉开坊门，只见一辆清油云母犊车停在门前。</p><p>我再回头瞧台上，那女郎身影早已不见。如今屏风后站着的，仿佛是一位怀抱三弦的长衫郎君。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2019年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;全十二章&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;h1 id=&quot;壹·先生&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#壹·先生&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;壹·先生&quot;&gt;&lt;/a&gt;壹·先生&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;
我犹记得先生独自一人出现在村中的样子。他穿着一身素色长衫，背着一把蟒皮三弦，右手握着一柄折扇，左手戴着一串油亮的乌木佛珠。

&lt;p&gt;我悄悄问祖母，是否知道这位陌生人的来历。老太太端坐在厅堂之上，抿着嘴不讲话，只点点头，又摇摇头。她和其他几位族中长老们关起门来私下议论了好久他的去留，却不知我躲在墙角偷听他们的谈话。然而那些刻意压低的言语飘出窗外就更加残破不堪，我只能依稀分辨出几句什么京城天家庙堂斗争诸如此类的话语。最后房门一开他们对着所有人郑重宣说这位先生若非龙驹便是凤雏，屈尊纡贵客居此处乃是全族天大的福分。村落尽头山脚下有座老宅院闲置至今，从此便是先生的落脚之处。作为回报，他将在族中学堂里教书识字。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不懂长老们之前究竟有过几轮争执，但却很是满意他们最终得出的结论。而乡民们也因位高权重者的那番话语对他敬重有加，家家户户轮番替他送上吃穿用度。众人原本担心他会嫌弃山野之人粗鄙而不肯相交，结果一段时日过去，发现他虽然性格冷淡疏离，却是个进退有度礼数周全之人。于是尊敬之上，对他的喜爱之情也愈发盛了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="德云社" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BE%B7%E4%BA%91%E7%A4%BE/"/>
    
      <category term="周九良" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%91%A8%E4%B9%9D%E8%89%AF/"/>
    
      <category term="孟鹤堂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%9F%E9%B9%A4%E5%A0%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六月</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/06/12/liuyue/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/06/12/liuyue/</id>
    <published>2019-06-12T16:16:36.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T14:25:53.308Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2019年于纽约</p></blockquote><blockquote><p>信手涂四句，写在KD跟腱断裂后，给意难平的自己。</p></blockquote><br><br><br><p>六月栖栖玁狁炽</p><p>十二浮沉大梦觉</p><p>积毁销骨薄幸客</p><p>终得情深意重名<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2019年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;信手涂四句，写在KD跟腱断裂后，给意难平的自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;p&gt;六月栖栖玁狁炽&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十二浮沉
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="NBA" scheme="http://yoursite.com/tags/NBA/"/>
    
      <category term="Kevin Durant" scheme="http://yoursite.com/tags/Kevin-Durant/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黄粱</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/06/30/huangliang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/06/30/huangliang/</id>
    <published>2018-07-01T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T13:12:36.499Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2018年于纽约</p></blockquote><br><br><br>宫里新来了个小黄门，长得端正清秀，两只眼睛黑漆漆的，满满都是不谙世事的单纯无辜。天子越看越喜欢，就让他寸步不离地跟在身边。这小黄门年纪不大，却很是机灵，没几天便摸清了天子的好恶，全方位无死角将他伺候地舒舒服服。日子久了，对周遭处境渐渐明了，小黄门竟还有点心疼起他的天子来。<p>这位少年天子并没比小黄门大几岁，若不是因缘际会被逼无奈冠上十二旒坐上皇位，他估计现在还满华林苑的捉鱼打鸟不亦乐乎。</p><p>可如今他只能老老实实地与太后面对面大眼瞪小眼，盯着新点的那柱香发愣出神。</p><p>小黄门低眉垂目远远站着，只敢偶尔悄摸摸地瞥一眼。太后不是亲妈，对皇帝的亲昵是肉眼可辨的敷衍，那嘴角一勾，脸上却显现不出半条皱纹，目光与其说是冷淡不如说是麻木，干巴巴问候两句身体课业，劝勉两句勤政爱民便再无话可说，自顾自优雅得体地啜起茶水。直至那柱香燃尽，彼此如释重负，这才将这一出不高明的戏码落下帷幕。</p><p>不喜欢就不要做。互相折磨真是没个尽头。从太后那出来小黄门嘀嘀咕咕，音量等同于恰到好处的自言自语。</p><a id="more"></a><p>天子一听就笑起来，回头反手刮了小黄门的高鼻梁：“你懂什么。一国之君做的净是身不由己的事儿。比如现在，朕就要去见皇后了。”</p><p>我哪里不懂？您当上这一国之君不就是身不由己？小黄门腹诽，却没敢说出口。他的天子表面无邪天真，可早就满腹委屈夜不能寐。他不想他从自己这还添堵。</p><p>皇后是太后钦定的。可是有时太后的旨意，也并不一定是太后自己的想法。天子因此和太后冷战了整整两年。可就算闹到如今这步田地，天子还是被迫娶了不喜欢的人。</p><p>在小黄门的眼里，皇后很漂亮，很端庄，很有教养，也很无趣。她坐在案前托着腮，翻来覆去和天子说的都是子嗣和社稷。天子嗯嗯呀呀地随口敷衍，接过小黄门从庭院里拣来的小石子。他要拿来砸麻雀。</p><p>陛下您是不是烦我？我哪里做的不对，可以改。</p><p>天子摇头：“皇后母仪天下，何错之有？”然后扫兴地站起来，把手里最后一块石子扔出去头也不回大步离开，“时间差不多了，朕先走了。”</p><p>小黄门慌慌忙忙对着咬着嘴唇泫然欲泣的皇后行礼，飞也似地跟了出去。</p><p>“你长得那么好看，又会讨朕的欢心。你要是个姑娘，朕就让你做皇后。”天子得瑟地说。</p><p>陛下您慎言。好意心领了。小黄门内心狂翻白眼，自己不仅怕死，更怕被当成佞臣淫娃死得不明不白。</p><p>天子哪管那么了小黄门的九曲回肠，吹着口哨在前头蹦跶着：“说来今天是初几呀？”</p><p>小黄门跟在后面不紧不慢：瞧您这日子过得，今天都十二了……哎哟。</p><p>他盯着天子微微瑟缩的肩膀连忙收了声。这宫里头天子难熬的事太多。可向太后请安，与皇后恩爱，偶尔应付心怀叵测的各路大臣，这些事统统加起来再和大将军回京相比，也都显得那么微不足道。</p><p>他的天子似乎从小就怕着那位大人。并且随着年岁增长，这层恐惧不但没有消散的迹象，反倒愈发入骨起来。</p><p>可是您为什么会怕他呢？小黄门纵使有着七巧玲珑心也不明所以，伺候天子沐浴时终于忍不住问了出来。</p><p>天子拍着水花反问：“你不怕他？”</p><p>小黄门摇了摇头。他说自己只在刚进宫时远远看过几次大将军的尊容，没些日子那位大人便南下亲征了。他只依稀记得大将军对着天子举手投足都是恭恭敬敬，哪有传言中的飞扬跋扈。</p><p>“在这儿待得久了，你总会怕他的。”天子叹了口气，闷闷不乐，“他的一举一动，一颦一笑，一言一语，都会让你怕的。”</p><p>小黄门紧张地咽了咽口水。</p><p>“朕觉得冷。”天子忽然说。</p><p>怎么会呢？小黄门被热气熏得早就大汗淋漓，有些疑惑地伸手探进水里，不曾想被天子给牢牢抓了住。</p><p>“朕觉得冷。”天子又说。那双桃花眼带着氤氲水汽看着小黄门。他那一头湿漉的秀发顺着白皙的肩膀散了开去，几乎覆满了整个水面。</p><p>先皇帝据说也有一头及地长发，可惜无缘得见。应是没有陛下的漂亮。他大逆不道地想，哗啦一声被天子生拉硬拽拖进了水里，狼狈地喝了好几口洗澡水。</p><p>没等小黄门回过神，天子已经毛手毛脚地扒开他的前襟褪下他的亵裤。</p><p>陛、陛下。小黄门期期艾艾地喊，有些心惊胆战又很想求饶，可对上天子那双略显幽怨的桃花眼，他又一时半会什么话都说不出来了。</p><p>若这能让他不那么冷，也就算了。反正只有天知地知。</p><p>只有你知我知。</p><p>小黄门想通了就豁出去了，一把搂住天子的腰，把脸凑了过去，轻轻舔了舔天子薄如利刃的双唇。他想自己净身前未尝人事，没想到进宫后反而有了机会，真是造化弄人。</p><p>天子的身体果然冰冰凉凉，仿佛再热的水也捂不出温度来，只有龙根那一处烫得骇人，在小黄门的谷道外头逡巡试探。</p><p>他瑟瑟发抖。</p><p>“你连大将军都不怕，居然怕朕？”天子趴在他背后，咬着他的耳朵。</p><p>这怎么能混为一谈呢？小黄门还未来及反驳，天子便长驱直入。撕裂的疼痛在温水的包裹与润滑下逐渐变成销魂蚀骨的快意，他硬撑着没有喊出声的痛呼幻化成醉仙欲死的呻吟，轻易地从嘴角流泻出来，又被一池水声吞没。<br><br><br>十四日转眼便到。小黄门从未如此近距离地接触那位大人，懵懵懂懂跪在地上接过大将军递来的佩剑捧过头顶时，他不知哪来的勇气竟然抬起头，趁机偷偷打量起来。</p><p>大将军的眉眼还带着少年时期的俊秀，敛着人近中年特有的沉毅，而那远近闻名的眼疾在他左眼下留着一片晶莹的殷红，是一种诡谲的妖冶。</p><p>他年少时，定是极美。小黄门浑浑噩噩地想。可如今，人们只能注意得到那三千威仪。</p><p>一阵冷冽的幽香拂过，他终于回过神来，看着殿中的大将军从容有度地参拜行礼，问天子安，报前线军事，述他国内政。</p><p>天子高高在上，十二旒微微颤动：“有大将军在，宗庙……宗庙获安，亿、亿兆庆赖，实、实、实……实朕之幸。”</p><p>小黄门竖着耳朵听了，内心一阵苦笑。他知道天子还是怕。——这句话他翻来覆去在自己面前排练了一整天，可是说出来还是结结巴巴。</p><p>大将军对着天子笑了笑。冷淡地，讥讽地，转瞬即逝地，笑了笑。</p><p>臣不在的日子，据说陛下仅上过两回朝。</p><p>“朕……”</p><p>……太后令陛下讲学，陛下亦不从。</p><p>“朕……”</p><p>大将军缓缓转过脸，刚好与探头的小黄门四目相对。</p><p>……耽淫内宠，终日与黄门厮混。</p><p>那目光，那话语，教小黄门腿立时一软，咣叽跪了下来，全身筛糠般颤抖。</p><p>“大将军，朕、朕没有！”</p><p>……还请陛下江山社稷为重。臣告退。</p><p>那阵幽香又飘进小黄门的鼻子里。大将军在他面前背光而立，伸出修长的手，取回自己的佩剑。小黄门哆哆嗦嗦，在那冷厉的视线下，怕得几乎就要哭出声来。</p><p>天子颤抖的声音远远传来，带着卑微的，无法启齿的乞求：“大将军，请您……请您……朕会听您的话。”</p><p>乌云遮蔽了月光，厚重得像是滴得出水的空气压抑了虫鸣鸟叫。在沉闷得难以呼吸的黑暗里天子紧紧搂着小黄门，睁着双眼，一声不吭，捱到一个又一个白昼。</p><p>“朕想他死。”</p><p>小黄门抽噎着捂紧天子的嘴。<br><br><br>曾几何时天子再也不对砸麻雀有兴致，而皇后出落得越加明艳动人。可是天子还是一点都不喜欢她，在小黄门伺候下吃了几块点心他便起身要走。皇后也再不会因天子对自己的态度而哭唧唧，落落大方地恭送天子，却私底下命人拦回了小黄门。</p><p>这个给你。皇后趁左右无人，将密密麻麻写满了字的绢帛递到小黄门手里。</p><p>小黄门低头仔细一读，吓得魂飞魄散，噗通就给皇后跪了下来：皇后您三思，这可是要掉脑袋的大罪。</p><p>皇后眨了眨大眼睛，满脸都是名门特有的倔强和骄傲：有我爹，我不在怕的。何况这都是为了陛下。——你是陛下眼前的红人，进出宫门递个话都不难。只是你可千万不要说漏了嘴。这样就算某日东窗事发，他也不会有性命之虞。</p><p>小黄门点头如捣蒜，颤颤巍巍把绢帛揉成一团塞进内衣口袋。</p><p>天子回了寝宫才发现小黄门没跟着，正准备着人去找，就看到他蔫蔫地走了进来。</p><p>“你过来。”天子对他招招手，见他脸上神色不对，歪头就问，“怎么了？谁欺负你了？朕替你做主。”</p><p>小黄门哇得一声蹲在地下哭了出来，抽抽噎噎好半天也说不出句整话来。天子摸不着头脑，只好弯下腰去抚着他的背脊手忙脚乱地安慰着。</p><p>陛下您对我真好。小黄门喘匀了气，抬起红彤彤的眼睛对天子说。<br><br><br>太后依然风姿绰约，啜着茶水不发一语。天子依然老老实实地对着线香默默出神。小黄门依然低眉顺目，远远地等待着今天份的逢场作戏落下帷幕。</p><p>最后一撮烟灰终于尘埃落定。天子长吁一口气，站起了身。只是太后放下茶盏，率先开了口：陛下去哪里？</p><p>“朕去皇后那。”</p><p>太后又勾起了嘴角：从今往后不必去了。</p><p>小黄门一颗心提到了嗓子眼。天子不明所以：“为什么？”</p><p>太后说：皇丈图谋弑君，已被拿下。罪人之女，如何当得了一国之后？</p><p>小黄门绝望地闭上了眼。天子倒吸一口冷气，旋即暴跳如雷：“可笑！皇丈忠心耿耿，哪里来的图谋弑君！”</p><p>太后理了理云鬓，以手掩口打了个呵欠：人是大将军拿的，罪是大将军定的，陛下若有心，不如直接去问大将军。</p><p>大将军三字一出，天子像是被戳了死穴动弹不得。他脸上忽青忽白，突然咆哮道：“她是朕的皇后！立她废她，都得朕说了算！”</p><p>他转身就想往外跑，却在听到背后太后的冷笑时不得不停住了脚。</p><p>陛下莫要忘了，别说立后废后，如今就算立帝废帝，何时又由皇家说了算？</p><p>小黄门跪在地上玩命地抱住雷霆震怒的天子，一把鼻涕一把泪，死活不让天子往皇后寝宫去：陛下您这是要和大将军作对吗？</p><p>天子怒不可遏的咒骂渐渐变成小声抽泣。小黄门心疼地抬起头，看着天子的泪水瞬间决了堤，滴滴答答地，都落在了他的脸上。<br><br><br>大将军的佩剑又一次被小黄门捧过头顶。那阵拂过的暗香与从前一般清清冷冷，只是这一次，被他嗅到了若有似无的血腥气。</p><p>小黄门不禁转过头看向那个背影。那个削瘦的，高傲的背影，依旧在明面上恭恭敬敬地向着天子行礼参拜。</p><p>可就算是在这个场景里，小黄门依然觉得自己的脑子一团浆糊混沌不堪，竟分不清谁是君，谁是臣了。</p><p>毕竟从容自若的不是天子，泣不成声的不是大将军。</p><p>太常、中书令与光禄大夫靖谮庸回，意图弑君，臣幸得密报，已将罪人诛杀，还望陛下恕臣先斩后奏之罪。</p><p>“有大将军在，宗庙获安，亿兆庆赖，实朕之幸。”泪流满面的天子终于将这句他翻来覆去在小黄门耳边念叨练习的话，一字不差地背了出来。</p><p>大将军似乎又笑了笑。那远远称不上春风和煦的笑容，带着令人胆寒的疏离和冷淡。他轻描淡写地说：那就请陛下下诏，诛罪人三族吧。</p><p>天子瞪着他，颤抖着吐出了准字。</p><p>谢陛下。臣告退。</p><p>“给朕站住。”</p><p>殿内刚刚起身的大将军蹙起了眉。殿外举着佩剑的小黄门屏住了呼吸。</p><p>天子胡闹，成何体统。</p><p>“若你还当朕是皇帝，就给朕跪下。”</p><p>若是少年天子那双桃花眼里的怒火真的可以燃烧，大将军恐怕早就灰飞烟灭了。可这位大人只是静静地伫立在殿上，昂着头颅，带着嘴角一丝冷淡的笑意，矜倨地跪了下去。</p><p>君要臣死，臣不得不死。何况跪乎。</p><p>天子一步一步走向殿中，伸手捏住大将军的下颌，从颤动的十二旒后看着那双清冷的眼瞳里映着癫狂的自己：“若君要大将军你不当权臣，当嬖臣呢？”</p><p>陛下，您疯了。</p><p>“也许朕早就疯了。”</p><p>天子一把扯开大将军的常服，露出他温润结实的肌肤。</p><p>陛下将来定会为今日所作所为后悔。</p><p>“那朕就等着那一天。”</p><p>大将军抿起了嘴，天子亦不再逞口舌之快，一切仿佛趋于平和。只是那窸窣不断的衣料摩擦，偶尔轻微的撞击声，和那压抑不能自已的喘息，还在泄露宫闱深处难以启齿的秘密。</p><p>眼泪不听使唤地向外涌，片刻便濡湿了前襟。小黄门咬着嘴唇，不敢让自己哭出声。</p><p>不知过了多久，一只修长的手伸到哭得上气不接下气的小黄门面前，取走他捧在胸前的佩剑。</p><p>小黄门抬起了头，泪眼婆娑看着来人，讷讷喊：大将军。</p><p>除了攥紧到发白的指节，除了难以察觉的浑身战栗，大将军好似还保持着平素完美无缺冷静自持的模样，居高临下面无表情地俯视他，一语不发。</p><p>只是左眼仿佛像是要滴出血来。</p><p>小黄门不知道自己哪来的胆量，伏在地上死死抓着大将军的衣衫下摆：大将军，您答应过奴才的。</p><p>一张写满了字的绢帛落在了小黄门的眼前。他颤抖着双手把绢帛揉成一团塞进内衣口袋。<br><br><br>天子赤身裸体地躺在大殿之中，那双桃花眼空洞洞地盯着屋顶，他好像还在看着那幅画面——他的大将军在他身下痛苦而隐忍，泛着冷意的双眼渐渐涌上一层水汽。</p><p>小黄门亦步亦趋，爬到天子身边。</p><p>“远远听见你在和大将军说话。”天子终于把视线落在了小黄门身上，咧嘴笑了笑，“你们聊什么呢？”</p><p>小黄门摇了摇头，埋在天子胸前嚎啕大哭。</p><p>他发现天子身上似乎也沾染上了那股冷冽的暗香，挥之不去。<br><br><br>又有新的少年皇帝不情不愿践了祚，又有新的小黄门不谙世事入了宫。听宫里的老人说，齐王玺绶被收回即将归藩的时候，有个小黄门投了井。被发现时浑身都泡得肿胀数倍，怎么捞也捞不上来，没办法只得把那口井给填了。</p><p>宫里成天有人寻死觅活，本没有什么稀奇。老人咂咂嘴继续说，可怪就怪在离宫前一天，齐王独自一人来到在那口井边，抱着那井哀哀痛哭了数个时辰。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
宫里新来了个小黄门，长得端正清秀，两只眼睛黑漆漆的，满满都是不谙世事的单纯无辜。天子越看越喜欢，就让他寸步不离地跟在身边。这小黄门年纪不大，却很是机灵，没几天便摸清了天子的好恶，全方位无死角将他伺候地舒舒服服。日子久了，对周遭处境渐渐明了，小黄门竟还有点心疼起他的天子来。

&lt;p&gt;这位少年天子并没比小黄门大几岁，若不是因缘际会被逼无奈冠上十二旒坐上皇位，他估计现在还满华林苑的捉鱼打鸟不亦乐乎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可如今他只能老老实实地与太后面对面大眼瞪小眼，盯着新点的那柱香发愣出神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小黄门低眉垂目远远站着，只敢偶尔悄摸摸地瞥一眼。太后不是亲妈，对皇帝的亲昵是肉眼可辨的敷衍，那嘴角一勾，脸上却显现不出半条皱纹，目光与其说是冷淡不如说是麻木，干巴巴问候两句身体课业，劝勉两句勤政爱民便再无话可说，自顾自优雅得体地啜起茶水。直至那柱香燃尽，彼此如释重负，这才将这一出不高明的戏码落下帷幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不喜欢就不要做。互相折磨真是没个尽头。从太后那出来小黄门嘀嘀咕咕，音量等同于恰到好处的自言自语。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="司马师" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="曹芳" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%9B%B9%E8%8A%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>蝴蝶的飞行轨迹</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/02/28/hudie/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/02/28/hudie/</id>
    <published>2017-03-01T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T13:11:54.312Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2017年于纽约</p></blockquote><br><br><br>人类是很有趣的生物。往往非要把偶然当势必，又偏愿意将必然看成侥幸。<br>知念侑李一边舀着草莓冰淇淋，一边对着邻座的两位从几分钟前就一直偷偷打量他的女大学生们乖巧地眨了眨眼睛，引得对方一阵刻意压低但开心的欢呼。<p>“真是个可爱的孩子啊。”她们红着脸捂着嘴交头接耳窃窃私语。</p><p>他对这褒奖恍若不闻，咬着吸管托着腮看向窗外，结果恰好瞥见一只蝴蝶飞了过去。</p><p>那是一只闪烁着金属般光泽的湛蓝色蝴蝶，双翅还有成列的条纹状斑点，活像富岳三十六景之一的神奈川冲浪里。</p><p>知念目不转睛地盯着，看它婀娜地在新宿熙攘而冷漠的人群之中一路穿梭，最终扇动着翅膀优雅地停在了离甜品店斜对面的公交车站的站牌上。</p><a id="more"></a><p>而在那只蝴蝶之下，他的好友山田凉介正在和一个顶着蘑菇头的大学生说着什么。 </p><p>五分钟前他们还是素不相识的陌生人，此刻却聊得热火朝天。他那长相俊秀的好友一扫最初发起话题时脸上可疑的红晕，表情轻松，眼神明亮，嘴角还噙着浅浅的笑意。那些说好的羞涩内向生人勿近的属性顷刻之间就犹如山倒。</p><p>而那个五官清秀的大学生眼角眉梢都是弯弯的，为了迁就对方比自己矮半个头的身高还特意弓起了腰，不时下意识地伸手捋着自己有些过长的刘海。</p><p>蝴蝶抖了抖翅膀，但却不知是因为全然没有离开的意图，还只是因为尚在犹豫着下一个方向，它仍然矗在原处，静观其变。</p><p>虽然我不知道蝴蝶会选择哪一条路线。</p><p>但我知道它前进道路的所有可能性。</p><p>知念想，然后把目光落向不远处打打闹闹的一群中学生身上，那些男生们穿着自己分外熟悉的校服，摇摇晃晃地向公交车站走来。</p><p>他闭上了眼。<br><br><br>有这么一种可能事件。这群中学生会径直走向公交车站，然后轻而易举地发现和蘑菇头的大学生交谈的山田。他们与山田一样，都是附近那所高校的学生，也同为足球部的部员，会仗着熟稔的关系强行挤进两人的谈话里插科打诨。</p><p>因为周围那些人无恶意的干扰他们只能随便聊聊而无法深入交谈，兼之知念的那位好友和那个蘑菇头的大学生性格态度家世背景并没有太多共同点。毕竟山田生性严谨而认真，可那个蘑菇头的大学生爱敷衍了事又习惯满嘴跑火车。</p><p>“啊，山田君是HK高校的在校生吗？”蘑菇头的大学生也许会在那群学生的嬉笑吵闹中这么问，然后不等对方的回答就自顾自地说，“我曾经也是这所学校毕业的呢。”</p><p>——撒谎。他明明出身千代田那所大名鼎鼎的高校，能这么说也只不过是认出了对方的校服而随口胡扯罢了。他认定这位少年是闪闪发光广受欢迎的那一类学生，与自己的搭讪只是一时兴起，所以根本不想花费太多精力去经营一段与某个突兀出现在自己生命中的陌生少年的联系。</p><p>反过来也是成立的。“不参加球类运动？也不喜欢打电动游戏？”山田也许会把话题勉强引到部活或者爱好上来，可是得到对方摇头给出否定的答案时立刻兴趣缺缺，失望之情溢于言表，也失去继续对话的动力来。</p><p>蘑菇头的大学生要搭乘的公交车会在此时恰到好处地缓缓停在两人面前，有效地缓解即将发酵的尴尬气氛。分别时在众目睽睽之下他们一定不会交换联络方式，而只会相当礼貌而疏离的互相寒暄告别。</p><p>知念的这位好友会强笑着和那些同学道别，转过身才会噘着嘴不太开心地走回甜品店里坐到自己的身旁。因为输了赌局没有问到对方的通讯地址，他会乖乖地掏出已经干瘪的钱包再给自己买上一杯草莓芭菲。</p><p>可是蘑菇头的大学生和山田之间的羁绊就这么还没开始便彻底地而草草地结束了。而东京面积这么大人口这么多，可以确定的是他们几乎不会再以任何形式再度相遇。<br><br><br>但是也有另外一种可能事件的存在。</p><p>那群闹腾的中学生中会有一个人突然异想天开，大声向朋友们提议不要这么早就分别回家。</p><p>“在这个天气吃冰不是很有趣？”他咯咯地笑着，指着街边的甜品店。</p><p>他的伙伴们可能会在原地站着犹豫几分钟。总有些人想尽快搭上公交车去JR。毕竟明天有令自己一筹莫展的数学测验，而一晚上的临时抱佛脚也许能抢救一下分数。</p><p>但是他们只敢在心里纠结。这样扫兴的话说出来肯定会遭到众人的非难。于是沉默只会被其他兴致高昂的朋友认为是默认。大家会兴高采烈——至少装作兴高采烈地偏离预设的目的地，在公交车站前额外增设一个停靠点。</p><p>于是没有人会去打扰公交车站交谈的两个人。没人提醒，他们不会刻意去聊学校的话题，也没有时间涉及兴趣爱好，而是令人错愕地跨过这些流于表面的肤浅主题，直接奔向那些深刻且无法对着亲近之人启齿的困惑和疑虑。他们的确是相当不同的，但却因为有着相异的特质而有如磁石两端情不自禁地互相吸引。</p><p>“无法处理学业和打工的矛盾吗？”蘑菇头的大学生听到对方的困惑时说，“在打什么工？”</p><p>“模特。” 知念的那位好友会这么回答，“平面模特，会给一些时尚杂志的封面拍拍照。”</p><p>蘑菇头的大学生会露出一副恍然大悟的模样：“难怪我总觉得山田君这么面熟，大概家里的书柜上随便翻翻就能找到有你出现在封面的杂志吧。”——这还是一句不走心的发言。看看这位蘑菇头的大学生的打扮就会知道。他下身穿着一条普普通通的蓝色牛仔裤，上身套着一件鼠色的卫衣，身后背着一个难以拿来凹造型的褐色书包。土里土气虽然称不上，但却是实打实的普普通通。若说这样一个人会去关注潮流，那么知念的这位朋友也能宣称自己喜爱数学了。</p><p>可是这句恭维并不会给山田造成什么困扰。相反地，他很受用，于是扬起好看的脸朝对方略显羞涩的笑了一笑。</p><p>真是要了命的可爱。蘑菇头的大学生努力克制自己没有出声评价，但他心里确实是这么想的。</p><p>“喜欢吗？”于是他开口问，“喜欢模特的工作吗？”</p><p>知念的这位朋友点了点头。</p><p>“那山田君想过以后做什么吗？”</p><p>这是个好问题，一下就问住了对方。山田冥思苦想也无法得出一个令人信服的答案来。</p><p>可是蘑菇头的大学生要搭乘的公交车正在路口等待红绿灯，知念的那位朋友想自己眼下有更重要的事情要去做。</p><p>“现在想不出来。”他会瞅准这个时机老老实实地回答蘑菇头的大学生，然后适时拿出手机递给对方，“但我会有答案的。那时候我再告诉你。”</p><p>“就这样约定了。”蘑菇头的大学生立刻领悟了对方动作中的深意，眼睛弯弯接过手机，将自己的邮箱地址输了进去。</p><p>公交车缓缓启动，驶离车站。山田会轻盈地转过身，迈着灵巧的步子向店里走来，笑容满面地向坐在店里的知念晃动着挂着草莓大福的手机。<br><br><br>蝴蝶终于展开了翅膀，飞离了站牌。</p><p>知念睁开眼睛，刚巧看见那群吵嚷的高中生们推推搡搡地走进了自己所在的甜品店。<br><br><br>蘑菇头的大学生和山田之间的羁绊因蝴蝶的一个选择，如同破土而出的新芽一般露出温和柔软的开端。他们开始不定时的交流讯息，开开无伤大雅的玩笑，聊聊不同于彼此的生活。可如另一个可能事件下讲述的相仿，东京面积这么大人口这么多，非刻意制造的再度相遇不知和乐透7的中奖概率孰大孰小，更别提将关系更进一步的几率。</p><p>蝴蝶的眼前歧路众多，它的选择暂时晦暗不明。<br><br><br>知念在收银台前结完账，把塑料吸管插进了草莓酸奶盒子里，然后回过头来。</p><p>他的好友正蹲在杂志区，全神贯注地研究着新刊。</p><p>知念对着山田吐了吐舌头，径直走出了便利店的大门，捧着酸奶盒子坐在台阶上。</p><p>不经意间他又看见了那只蝴蝶飞过。它与第一次相见时没有什么区别。那身姿依旧曼妙，那蓝色依旧蔚然。知念看着那只蝴蝶缓缓停在了街对面从一处民居围墙内伸到道路上的樱花树枝上，而后偏过头去，看向道路左边的尽头。</p><p>那里出现了那个蘑菇头的大学生的身影，边低着头看着手机，边向着便利店的方向走来。</p><p>他又把头转向另一边。</p><p>道路右边的尽头，有一个长相英俊然而穿着不良的年轻人，也摇摇晃晃地向着便利店的方向走来。</p><p>知念含着吸管，闭起了眼。<br><br><br>有这么一种可能事件。蘑菇头的大学生和那位不良青年的步行速度一快一慢，不良青年率先走进店里，挑了猪排饭和啤酒，排在抱着一摞杂志和草莓饼干的山田后面准备结账。笑容甜美长相清纯的店员结束对上一位客人的服务，对着山田点点头。</p><p>知念的那位好友迅速走上前去，红着脸把怀里的东西倒在了收银台前，结果一不小心掉下了几本杂志。正在他弯腰捡东西的时候蘑菇头的大学生恰巧踏进店里。他的注意力仍然在手机上，并没有发现收银台前的兵荒马乱，而是脚步不停转到了几排货架之后，挑起了灌装番茄汁和可乐饼。</p><p>他走向收银台的时候一位客人刚刚离开。蘑菇头的大学生悄悄看了一眼，对着那夸张的不良服饰悄悄撇了撇嘴。<br><br><br>但是也有另外一种可能事件的存在。那位一心两用的蘑菇头大学生会在进店之前不小心撞上那位不良青年。手机咣当一声摔在地下，屏幕四分五裂。他会弯腰捡起，然后对着不良青年道歉。</p><p>但是不良青年怎么会轻易地放过蘑菇头的大学生。他看上去过分的清秀柔弱，无论是敲诈一比小钱或者是揩一点小油，这都是个相当不错的欺负对象。</p><p>于是他不依不饶，站在便利店门口吵起来，非说蘑菇头的大学生撞伤了他的手腕。他给便利店的众人看那淤青的部位，天晓得那是昨夜在歌舞伎町和人打架留下的伤。</p><p>“赔钱。不然赔点别的也好。”</p><p>不良青年正这么皮笑肉不笑地威胁着蘑菇头的大学生，忽然被人从背后劈头盖脸一顿乱砸。他眼冒金星，看见满地的时尚杂志。封面都是同一个英俊少年，正对着自己微笑。</p><p>等到回过神来的不良青年再抬起头，那个蘑菇头的大学生已经被一个高中生模样的少年拉着，早就跑得远远的了。</p><p>坐在便利店的门前吸着草莓酸奶模样乖巧的少年对着他吐了吐舌头。</p><p>山田和蘑菇头的大学生转过街角，终于停了脚步。</p><p>“得救了。”蘑菇头的大学生一定会气喘吁吁，汗水沾湿了他的刘海，他有些嫌弃地伸手拨了拨，不过看向山田时又涌上发自内心的快活模样，“幸好山田君在店里。”</p><p>山田揉了揉鼻子，被这么夸奖他又是害羞又是洋洋自得，中二地觉得自己是拯救了世界的超级英雄。</p><p>他本想谦虚一番，可对方完全没给他机会，还没等他开口说话就会牵起他的手。</p><p>他会领着他去了附近一家以炒冰淇淋著名的甜品店，让他点了大份的草莓口味的冰淇淋卷卷，然后笑意盈盈地坐在对面看着山田眼睛发亮地狼吞虎咽。</p><p>他本来还会心疼才买的手机，但事已至此也就不是那么在意了。</p><p>“说起来。”他开启了一个话题，然后看着对方像在嘴里藏着坚果的松鼠鼓着腮帮子抬起头一脸疑惑地看过来，“想好了吗？”</p><p>啊，他一定是在问那个问题。他吞下冰淇淋，有些犹豫地点点头。</p><p>“想好了。”山田说，“可是……”</p><p>“可是？”</p><p>“昨天吃晚饭的时候和她们吵起来了。们说我毕竟选择了普通高校，如今才想着成为职业足球运动员可能有些不切实际。至于进入演艺圈……”他苦恼地放下勺子，“……平面模特的活是偷偷接的，为了能赚点可以自由支配的零用。后来因为太受欢迎才被她们知道。进入演艺圈发展什么的，她们一直是不赞成的。”</p><p>“为什么？”</p><p>“她们说，那个圈子和我接触到的世界太不一样了。”</p><p>“这也没错。”蘑菇头的大学生若有所思，“我也有在演艺圈发展的朋友，说起来确实也没有表面看到的那么光鲜亮丽。”</p><p>“我当然明白。”山田撅起嘴。</p><p>“就算如此也想试试？”</p><p>“就算如此也想试试。” </p><p>“想清楚了的话就好好的和她们说明吧。”</p><p>“我会的。我不想升学，不想毕业后成为普普通通的工薪族。”山田说，“我想闪闪发光。”</p><p>“你已经在闪闪发光了。在我心里。”<br><br><br>蝴蝶终于展开了翅膀，飞离了树枝。</p><p>知念睁开眼睛，刚好听见手机叮呤咣啷摔倒地上后屏幕破碎的声音。<br><br><br>知念盘腿坐在自家客厅的沙发上吃着新鲜草莓。电视里正在生放送某个著名的音乐番组。那个他十分熟稔的英俊少年正在和戴着墨镜的主持人爷爷聊天。</p><p>此刻那久违的蝴蝶再一次出现在他的眼前。它可能是从没关严的窗户缝隙里飞进来的，轻巧地落在了电视柜的一角。</p><p>可是知念眨了眨眼，那只蝴蝶就这样消失了。<br><br><br>时间倒退回那个公交车站相遇的傍晚。那群吵吵闹闹的高中生里有一个人接到了朋友知念的邮件。</p><p>“超好吃。”他在邮件中写，并附上了一张草莓冰淇淋的照片。滤镜之下那草莓布丁无敌诱人。</p><p>“在这个天气吃冰不是很有趣？”他合上手机，兴奋地对着众人大声说道。<br><br><br>时间往前拨一点，去到便利店风波的那一天。</p><p>“真是的，这种事情也要找我帮忙。”不良青年揉着发疼的后脑勺，看着消失在转角的两人。</p><p>“没办法，高木君长得太像不良青年了。”知念吐了吐舌头，吸光了最后一口草莓酸奶，“慧那家伙，总是知道物尽其用。”</p><p>“我说知念你能不能给我好好学学成语。”<br><br><br>于是他回过头去，对着在书桌前埋头推演着毕业论文中需要的公式的蘑菇头大学生说道：“说起来，慧。我有没有和你提过？我能看见一只蓝色的蝴蝶，我还能推演出它的前进路线。”</p><p>蘑菇头的大学生放下笔，对着自己长相可爱的表弟笑了起来：“是的，你说过。”</p><p>“我现在觉得它可能只有一条路线可以选择。”</p><p>“这样。”蘑菇头的大学生随口说道，看到了上台准备的山田，“啊，要开始了。”</p><p>他连忙起身走向沙发，抱着靠枕调整了一个舒服的姿势欣赏起那个闪闪发光的偶像的演出来。</p><p>“他正式成为偶像的那一天对你告白了么？”前奏响起时知念问。</p><p>蘑菇头的大学生盯着屏幕目不转睛。他没直接回答知念的话，只是微微弯起了嘴角。<br><br><br>蝴蝶总会向着人们期望的方向飞去的。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
人类是很有趣的生物。往往非要把偶然当势必，又偏愿意将必然看成侥幸。
&lt;br&gt;
知念侑李一边舀着草莓冰淇淋，一边对着邻座的两位从几分钟前就一直偷偷打量他的女大学生们乖巧地眨了眨眼睛，引得对方一阵刻意压低但开心的欢呼。

&lt;p&gt;“真是个可爱的孩子啊。”她们红着脸捂着嘴交头接耳窃窃私语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他对这褒奖恍若不闻，咬着吸管托着腮看向窗外，结果恰好瞥见一只蝴蝶飞了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是一只闪烁着金属般光泽的湛蓝色蝴蝶，双翅还有成列的条纹状斑点，活像富岳三十六景之一的神奈川冲浪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知念目不转睛地盯着，看它婀娜地在新宿熙攘而冷漠的人群之中一路穿梭，最终扇动着翅膀优雅地停在了离甜品店斜对面的公交车站的站牌上。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="J家同人" scheme="http://yoursite.com/tags/J%E5%AE%B6%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="HSJ" scheme="http://yoursite.com/tags/HSJ/"/>
    
      <category term="伊野尾慧" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BC%8A%E9%87%8E%E5%B0%BE%E6%85%A7/"/>
    
      <category term="山田凉介" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B1%B1%E7%94%B0%E5%87%89%E4%BB%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>偏执狂</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/01/29/pianzhikuang/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/01/29/pianzhikuang/</id>
    <published>2017-01-29T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T14:26:28.967Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2017年于纽约</p></blockquote><br><br><br><h1 id="I"><a href="#I" class="headerlink" title="I."></a>I.</h1><br>              晴朗但寒冷的一天。<p>气温刚刚达到三十华氏度，中央公园水库的湖面还飘着一层薄薄的冰，泛黄的草坪上还有上周那场席卷全城的暴雪留下的点点痕迹。</p><p>Kevin刚刚结束晨跑，正慢悠悠往上东区晃。</p><p>这鬼地方真冷。</p><a id="more"></a><p>身上汗液在凉风中缓慢而并非难以察觉地带走着热量，他呼出一口白气，终于后知后觉地意识到自己显然还没有习惯这座城市，赶紧拉紧了卫衣领口，缩起了脖子。</p><p>寄居之所已近在眼前，他却在掏出钥匙开门的时候被一个白发苍苍的老妇人拦了下来。</p><p>“麻烦你。”老太太颤颤巍巍地指了指道旁一棵山毛榉，开口说。</p><p>Kevin一抬头，刚好和树梢上趴着的虎斑猫大眼瞪小眼。</p><p>那双琥珀色的眼瞳满满的骄矜，好像身处困境进退两难的不是自己。</p><p>这眼神真叫人怀念。</p><p>他不由自主地这样想着，却又在心底拼了命地提醒自己不要陷入回忆的泥沼。</p><p>已经翻篇了，不是吗？</p><p>翻篇了。</p><p>他大步走到树下，向虎斑猫伸出了胳膊。</p><p>“乖孩子。”他轻声细语，“过来。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="II"><a href="#II" class="headerlink" title="II."></a>II.</h1><br>“Kevin！”<p>Russell在除草机震耳欲聋的噪音里声嘶力竭地吼。</p><p>Kevin弯腰关上除草机，顺手拍掉粘在裤腿上的新鲜草籽。</p><p>然后一转头他就看见房顶上的同伴那张气急败坏的脸。</p><p>“该死的！除草机的电线把梯子碰倒了！”Russell蹲在屋顶斜面动都不敢动，勉强压低重心保持着平衡朝他喊，“过来搭把手，Kevin。快把梯子扶起来。我要下来。”</p><p>“我不。”Kevin被这样的光景逗得毫无同情心地哈哈大笑，走到檐下仰起头对着Russell挤眉弄眼，“谁叫你自告奋勇去修屋顶的。”</p><p>“你个混蛋。”Russell破口大骂，气势汹汹目光炯炯却总让Kevin有种色厉内荏的感觉。</p><p>“好了。”于是他说，顺便一脚将梯子踢得远了好几英尺，张开手臂，“过来。”</p><p>Russell因他的举动目瞪口呆：“你疯了？”</p><p>“我接着你。这没什么大不了的。”Kevin耸了耸肩，却仍举着胳膊，“再说几分钟前不是刚下过雨么，草地软得很。你就算直接跳下来也不会怎么样。”</p><p>“太疯狂了。”Russell嘟囔了一句，但很显然，他已经开始有些动摇了。</p><p>这本来就没什么大不了的。</p><p>他会过来的。Kevin注视着Russell摇摇晃晃地站起身，不动声色地想。<br>Russell从不会犹豫。</p><p>果不其然，下一秒他就被巨大的冲击力扑倒在地。</p><p>草地上残留的雨水渗进T恤，沾湿了Kevin的背，而Russell骑在他的身上。</p><p>刚刚挣脱乌云束缚绽放光芒的太阳在Russell的身后，教他的脸隐于阴影中，表情暧昧不可辨。</p><p>“你真是疯了。”他听见Russell轻声说道。</p><p>Kevin笑了起来，露出两排洁白的牙齿。他本想解释两句，却被Russell来势凶猛却温柔延绵的吻封住了嘴唇。</p><p>于是所有言语只能汇成一声甜腻的叹息。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="III"><a href="#III" class="headerlink" title="III."></a>III.</h1><br>          <p>小家伙本来戒心满满，可短暂的僵持后它似乎确定了眼前高瘦的陌生人并无恶意。它终于喵呜一声，小心翼翼地探出了前爪，搭进Kevin的掌心。</p><p>“谢天谢地。”老太太接过她的宠物，溺爱般地低头亲吻起虎斑猫来。小家伙眯起了眼，发出咕噜咕噜的叫声。</p><p>“多亏有你帮忙，年轻人。”她扬起脸对Kevin致谢，可在看清年轻人的模样之后她忽然有些疑惑起来，“等等，我是不是在电视上见过你？”</p><p>礼节性的笑容僵在Kevin脸上。巨大的尴尬有如海啸一般汹涌澎湃而至，瞬间将他吞噬得干干净净。他虽然有些不知所措，却只能硬着头皮否定，“我想您大概认错人了，夫人。”</p><p>老太太的表情愈发困惑。“是吗？”她歪着头边陷入沉思边自言自语，“可我总觉得在哪见过来着？好像是某个挺有名的乐队不是吗？和另一个年轻人……”</p><p>他不能让一个陌生人在自己面前回忆那些不知应该用何种形容词修饰的曾经与过往。于是Kevin瞅准了老妇人出神的时机落荒而逃。迅速而简洁的道别之后他闪身躲进了公寓楼里。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="IV"><a href="#IV" class="headerlink" title="IV."></a>IV.</h1><br>              Stephen裹着浴袍站在窗前。他刚刚从浴室出来，发梢还滴着水。<p>他很懒，在某些方面。</p><p>好比说作完曲坚决不收拾工作室，留着满地的曲谱等着第二天玩寻宝游戏。</p><p>好比说洗完澡坚决不擦头发，因此导致感冒发烧却又坚决不吃药。</p><p>听到开门的声音Stephen回过头来，对着一脸疲惫的Kevin露出欢愉的笑容来。“乐于助人的好孩子。”</p><p>他指了指窗外。</p><p>老太太和猫已经走远，只有那棵山毛榉在寒风中瑟瑟摇曳。</p><p>“如你所见。”Kevin顺口答道，踢开脚下的跑鞋，赤着脚走进浴室。</p><p>不一会儿他又来到客厅，手里多了一条干燥柔软的毛巾。</p><p>他把毛巾扔到了Stephen的头上。</p><p>Stephen笑得更开心了。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="V"><a href="#V" class="headerlink" title="V."></a>V.</h1><br>           Stephen第一次去见Kevin的时候穿得像个翘课出逃却又异常招摇的高中生。<p>他戴着洋基的棒球帽，穿着印着切格瓦拉头像的红色卫衣和洗得发白的牛仔裤，登上了从纽约到这座中部小城的火车。</p><p>在这么一个原本名不见经传的小城，有一个原本名不见经传的酒吧，因为一支摇滚乐队的常驻而名声大噪。</p><p>火车一到站他就冲进了这间酒吧，为了避免酒保检查ID而只点了一杯不加金汤力的橙汁。</p><p>还未到乐队预定演出的零点，酒吧里却已经聚满了各色各样的人，在DJ的带领下不时爆发出呼喊声。</p><p>他们叫着那一个乐队的名字。</p><p>他们叫着那两个主唱的名字。</p><p>“从纽约来？”酒保将果汁递到Stephen的面前，指着他的帽子大声问。</p><p>“没错。”</p><p>“飞机？”</p><p>“火车。”</p><p>“那得要二十多个小时？”</p><p>“对。”</p><p>“是因为Thunder吧？”得到肯定的回复后酒保的表情立刻变得相当自豪，“他们是我们的骄傲。”</p><p>Stephen不置可否，眯着眼很开心地笑了起来，于是他举起橙汁，对着酒保说：“为了Thunder。”</p><p>“为了Russell和Kevin。”酒保挥手笑道，“相信我，没有人会比他们更应该在一起。”</p><p>他们明明可以更成功，如果他们分开。他想，然后把这句话混着酸甜的液体一起吞回肚内。</p><p>当鼓点和键盘声响起，当灯光变得更加晦暗，当众人的尖声欢呼足以撕裂耳膜，Stephen终于看见那两个人出现在了舞台中央。</p><p>他们像是这个昏暗世界的王，俯瞰着顶礼膜拜自己的臣民。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="VI"><a href="#VI" class="headerlink" title="VI."></a>VI.</h1><br>              Kevin闭着眼倚着浴室门，几分钟后他还在犹豫是否应该只是简略地冲个澡完事。<p>咖啡的香味顺着门缝飘了进来。Stephen的声音在门外响起。</p><p>“Kevin。”他说，“一会儿想看电影吗？”</p><p>“无所谓。”，Kevin回答，而后又随口问道，“什么电影？”</p><p>“Scarlett Johansson的新片。我昨天才收到的蓝光碟。”门外的声音渐行渐远而后又重新清晰起来，还伴着更加浓郁的咖啡香气，“我记得你说过你很喜欢她。在推特上。”</p><p>Kevin还没开口，Stephen像是想到什么有趣的事情一般放肆地开怀大笑。</p><p>“Stephen。”他无力地叹了口气。</p><p>“抱歉。”门外人毫无诚意地道歉，又咯咯地笑了起来。</p><p>Kevin终于拧开了龙头，决定为自己放一缸热水。</p><p>然后像个遇到危险就会把脑袋插进沙坑里的鸵鸟一样，他深深吸了口气，一头栽进水里。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="VII"><a href="#VII" class="headerlink" title="VII."></a>VII.</h1><br>          “这是什么鬼？”<p>缩在沙发上的Russell一脸鄙夷，对着坐在键盘前谱曲的Kevin晃了晃手中的手机。</p><p>Kevin抬眼就看见自己的头像和十几分钟前从电影院出来发的推特，尴尬地咳嗽一声，放下笔举起手来，做出一个投降的姿势。</p><p>没有人会喜欢自己的情人对着别人——无论男女——打情骂俏。</p><p>Russell哪有这么容易就会放过他。他站起身来走到Kevin面前，不依不饶地盯着对方。只是那目光全然称不上愤怒，反倒有着满满的欲望。</p><p>想要完全掌控他，然后再慢慢摧毁他的欲望。</p><p>他们粗暴地纠缠着，从工作室，到客厅，再到浴室。</p><p>他们在浴缸里做爱，面对着足有一整面墙大小的镜子中的自己。他们在温水的包裹之下互相亲吻，抚摸着彼此坚挺发烫的性器。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="VIII"><a href="#VIII" class="headerlink" title="VIII."></a>VIII.</h1><br>       Kevin从浴室出来时Stephen已经穿上了家居T恤和纯棉睡裤，正戴着耳机抱着电吉他修谱子。<p>Scarlett Johansson的新片搁在茶几上，旁边还有一杯见了底的咖啡。</p><p>他把自己扔进了沙发里，看了一眼时钟。</p><p>距离他离开Thunder之后的第一百场演出还有十个小时。</p><p>他闭上了眼。</p><p>一个小时以后Stephen终于把耳机摘了下来挂在脖子上。</p><p>“Kevin。”他不确定对方是否醒着，小心翼翼地喊道。</p><p>“怎么？”</p><p>Stephen因瞬间得到了回应而满意地弯起了嘴角，于是他问：“还想看电影吗？”</p><p>Kevin睁开了眼，望着空空荡荡的天花板，一声不吭。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="IX"><a href="#IX" class="headerlink" title="IX."></a>IX.</h1><br>              Stephen最后一次去那个小城时仍然把自己打扮地像个高中生。<p>不过他坐了飞机，抵达后没去那间酒吧，而是去了当地一家颇有名气的意大利餐厅。</p><p>他点了甜滋滋的气泡酒，安静地坐在沙发卡座里等人。</p><p>没过多久Kevin来了，一身低调的黑。</p><p>他看上去有些累，不停地揉着眼睛。</p><p>“说吧，Stephen。”他等着服务生倒完酒，看着眼前的家伙，勉强挤出一个笑容来，“找我什么事？”</p><p>Stephen眨了眨灰色的眼睛，舔了舔有些干燥的嘴唇。</p><p>要是让他不计后果长篇大论，他想，自己绝对有信心能说上三天三夜。</p><p>“想来纽约吗？Kevin。”可他最后只说了这样一句不痛不痒的话语来。</p><p>“来纽约吧。”<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="X"><a href="#X" class="headerlink" title="X."></a>X.</h1><br>    每当看到Kevin沉默时的模样，他总能感觉到空气里有无声的音符在流淌。<p>Stephen为此痴迷不已。    </p><p>我做了一个多么英明神武的决定。这个人简直就是我的缪斯。</p><p>刚巧Kevin在这时转过头来，一眼看到Stephen咬着笔也挡不住的上扬的嘴角。</p><p>他跟着笑了起来：“干嘛？”</p><p>“别笑。我在准备惊喜。”Stephen一本正经地说，然后趴在曲谱上奋笔疾书。</p><p>“什么惊喜？”Kevin伸了个懒腰终于坐起身来，“你终于要开口唱歌了？”</p><p>“一百场。不是可喜可贺吗。”Stephen没承认也没否认，只是相当不高明地转移了话题。</p><p>“是的。可喜可贺。”</p><p>Stephen满意地点点头，假装自己没有听见那声几不可闻的叹息。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XI"><a href="#XI" class="headerlink" title="XI."></a>XI.</h1><br>    那支名叫Warriors的乐队最近很赚人眼球。最近的四个月里他们一共在YouTube上发布了三首歌，每一首的点击量都相当惊人。<p>“真有趣。他们连一个固定的主唱都没有。你看，他们的账号下竟然在公开招募主音。”Russell按下暂停键，视频定格在Warriors的乐队吉他手脸上。</p><p>那个家伙有着一张漂亮的娃娃脸，抱着六弦琴时带着温和无害的可爱微笑。</p><p>他走去厨房，自己拿了一罐啤酒，又给Kevin倒了半杯威士忌。</p><p>“他似乎还是作曲。”Kevin盯着屏幕说，从Russell手中接过了酒，“这三首都是他写的。”</p><p>Russell撇了撇嘴，把半个身子靠在Kevin的背上，顺手打开了一个Warriors的幕后录像。</p><p>“我知道许多人唱不了。”吉他手坐在镜头前，双手抱着胸，笑眯眯地对电脑前的两人说，“没关系，我不着急。这个世界上总有一个人能唱我的歌。”</p><p>“真敢说。”</p><p>“是事实。”Kevin说，把酒塞回Russell手中，坐到键盘前，弹下一个降七级和弦，“他是个厉害的家伙。”</p><p>是那个吉他手创作的三首曲子中堪称点睛的一笔。</p><p>宏伟、壮观，极具震撼力的一笔。</p><p>沉默在两人之间盘旋不散。</p><p>“你说得对，Kevin。他是个厉害的家伙。”</p><p>Russell最后面无表情地重复着Kevin的评价，仰头一口气喝完所剩无多的啤酒，用力捏扁了易拉罐。</p><p>我们已经很久没有这样美妙的灵感了。</p><p>那时离他们的九十九场演出还剩三个月。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XII"><a href="#XII" class="headerlink" title="XII."></a>XII.</h1><br>Stephen在窗前举起了曲谱。西斜的阳光透过画满记号音符的白纸洒在他的脸上。<p>“我是个天才。”他检视完他的作品，心满意足地称赞自己。</p><p>Kevin被他这般坦荡的自夸逗得大笑了起来。</p><p>“是，你是天才。”他说得敷衍却又发自真心，伸手向他要来了谱子，坐在沙发上抱起了吉他。</p><p>六弦琴的第一个音响起时，Stephen唱了起来。</p><p>那从鼻腔中挤出的悉悉索索的轻哼幻化成响尾蛇，冰冷温柔地缠绕上Kevin的脖子，循序渐进地令他窒息在这乐章之中。</p><p>他着了魔似的跟着Stephen一起唱出了摄人的美妙的旋律。</p><p>Stephen为他写过很多歌曲，无一不是上等佳作。可是从未有过什么歌能如此轻而易举地攥住了他的心脏。</p><p>他记得这种感觉。</p><p>在很久很久以前，在一个不起眼的中部小城。</p><p>他艰难而痛苦地喘着气，终于忘记弹奏手中的乐器，眼睁睁地看着Stephen从窗边走向自己，阳光与阴影将他的脸一分为二，一半优雅一半狰狞。</p><p>然后他看见Stephen俯下身，搂住自己的脖颈，含住自己的耳垂。</p><p>“哦，我的Kevin。”他在自己耳边呢喃。</p><p>他被他推倒仰卧在地，他把双手插进他柔软的发中。</p><p>Kevin闭上眼睛。Stephen的手一路划过光滑的胸膛直至冰冷的腰腹，顺着经络覆上和他自己一样业已火热勃起的性器，向后游走至肌肤细腻的臀部，最终抵达那隐秘的入口。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XIII"><a href="#XIII" class="headerlink" title="XIII."></a>XIII.</h1><br>Kevin与Stephen第一次正式的见面既不是在纽约也不是在那座中部小城。<p>当时他与Russell在拉斯维加斯度假，正好碰见百乐宫正在售卖巡演的Warriors的门票。</p><p>“不听。”Russell在听到Kevin的提议后毫不犹豫地拒绝。</p><p>Russell有很强的、只凭直觉做出的喜恶感。他对喜欢的东西——和人——能够投入令人咋舌的热情，他对厌恶的事物的恨意同样让人难以承受。</p><p>“不知道。”Russell被问起不喜Warriors的原因时给出这般简洁的答复，“就是讨厌。”</p><p>他决定丢下Kevin跑去玩德州扑克。Russell今天的手气意外地好，小小地玩了两盘梭哈就赢了五百刀。</p><p>他现在需要一个大赌桌证明自己。</p><p>“你要是想去看就去吧。” 他临走之前对Kevin说，“晚饭我自己吃。”</p><p>Warriors演出的剧院不大，Kevin买的座位相当靠前。</p><p>那个叫Stephen的吉他手嚼着口香糖相当随意地坐在台上，笑眯眯地和观众挥手打招呼，在主唱登场时弹起了琴。</p><p>音阶、推弦、额音，以及在华彩篇章中用拨片触弦发出的撕裂人心如同尖叫般的泛音，这个娃娃脸把电吉他的技巧发挥的淋漓尽致。</p><p>我做不到这一步。Russell也不行。</p><p>我们写不出这样的曲子，弹不出这样的乐章。</p><p>Warriors如今的主唱是个各方面能力都相当普通的年轻人，跟上节奏和音准已经很显吃力，更别说领悟曲中的真谛。</p><p>眼前这个娃娃脸，他太需要一个完美的主音。</p><p>我可以。Russell也可以。</p><p>Kevin坐在黑暗中，目不转睛地看着，全神贯注地想着。</p><p>演出散场时刚过九点。</p><p>Kevin顺着人群走出剧场，站在角落掏出手机刚准备给Russell打电话。</p><p>忽然有人轻轻拍了他的背。</p><p>他不明所以地回过头。</p><p>那个Warriors娃娃脸的吉他手还穿着演出时的服装，脸上的妆没来得及卸，正踮着脚对着自己笑。</p><p>“你好啊，Kevin。”Stephen说。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XIV"><a href="#XIV" class="headerlink" title="XIV."></a>XIV.</h1><br>    演出的地点在翠贝卡区的一家酒吧。那里早早地就摆出了Warriors的宣传海报。Kevin推门而入时忍不住多看了海报中的自己两眼。<p>他闭着眼睛，独自一人握着话筒。Stephen的画像在阴影之中，只留下一个令人遐想的轮廓。</p><p>“还是觉得不习惯吗？”Stephen嚼着口香糖问，提了提背上的吉他箱，“我可是一直认为你这张很帅。”</p><p>“谢了。”Kevin不好意思地笑了起来，拍了拍对方的脑袋。</p><p>酒吧里已经有很多慕名而来的歌迷，暖场的一支乐队正在台上表演，好巧不巧，唱得刚好是两人时期的Thunder的成名曲。</p><p>Stephen心想这真是难得。这支暖场的乐队，有如今乐队配置难得一见的两个主唱。</p><p>不比Thunder如日中天的时候。那时的双主唱构成简直占据了摇滚乐队大半江山。</p><p>Stephen坐在后台的沙发上吹着泡泡，一边摇头晃脑听着那略显稚嫩的声线，一边偷偷打量着Kevin的表情。</p><p>“年轻人啊。”他忽然听见Kevin喃喃自语，“真好。”</p><p>于是他像找到一个什么足以让他行动的理由一般，迈着欢快的步子走到Kevin身后，伸手环住他的腰。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XV"><a href="#XV" class="headerlink" title="XV."></a>XV.</h1><br>    “双主唱？”电视机里的娃娃脸吉他手接受采访，一边挑着眉一边露出甜甜的笑容，“Warriors是不可能有两个主唱的。”<p>“可是Stephen，你看看Thunder的Russell和Kevin，不就是个成功的先例吗？”</p><p>“双主唱是不会长久的。”他撅起了嘴，露出难得一见认真的表情，托着腮若有所思地说，“无论他们看上去多么契合。——不不不，我应该说，可能正是因为他们太过契合了，所以才无法长久吧。”</p><p>“我想我并没有懂你的意思，Stephen。”</p><p>娃娃脸吉他手弯起了眼角眉梢，灰色的眼瞳里满满都是笑意，看着电视机前的你我他。</p><p>Stephen张开口：“彼此占据了太多，他们总有一天会失去自我——”</p><p>话音未落，屏幕上那个家伙的图影瞬间消失。</p><p>Kevin抿着嘴侧过头，沉默地注视着Russell将手中的遥控器狠狠地摔在地上。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XVI"><a href="#XVI" class="headerlink" title="XVI."></a>XVI.</h1><br>    Kevin加入Warriors的第一百场演出已经进行到尾声。<p>乐队本已经谢过一次幕，又在安可的呼声下再一次登上舞台。</p><p>他站在话筒前，俯视着台下。他的耳边除了心跳和呼吸别无他音。那些疯狂的歌迷们有如被钓上岸的海鲈鱼一样，嘴巴一张一合。</p><p>他们大概在高喊乐队的名字，他们大概在高喊自己的名字。</p><p>灯光扫过那些人们，Kevin忽然在一瞬间瞪大了双眼。</p><p>他觉得自己看到了一个很熟悉的身影。</p><p>那个藏匿于普通观众之中的熟悉的身影像是察觉了Kevin的目光一般。他拉低了帽檐，一步一步地缓缓向后退去。</p><p>那些疯狂的歌迷瞬间涌了进来，瞬间将他留出的那条空隙填满地结结实实。</p><p>等一下！</p><p>Kevin刚想出声，眼前忽然一片黑暗。</p><p>他怔在原地。</p><p>Stephen的吉他声在他的身后响了起来。</p><p>Stephen的歌声在他的身后响了起来。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XVII"><a href="#XVII" class="headerlink" title="XVII."></a>XVII.</h1><br>    Thunder的第九十九场演出最后一次安可。<p>Russell的心情看上去似乎不赖。他一边在后台哼着轻快的小曲，一边换上了一件格子外套，戴上了一个深色的绅士礼帽，还为自己准备了一副夸张的红框眼镜。然后他挑了另一副黑框眼镜</p><p>他走向Kevin，跨坐在他的腿上，把眼镜架在Kevin的鼻子上。“酷。”他满意地笑了起来，蜻蜓点水地吻了Kevin的嘴唇。</p><p>“祝我好运。”他说，“Kevin。”</p><p>然后他头也不回，拎着他的电吉他，像个出征的骑士一般，一个人走向台前。<br><br><br><br><br><br></p><h1 id="XVIII"><a href="#XVIII" class="headerlink" title="XVIII."></a>XVIII.</h1><br>    他手里握着话筒，蹲在舞台上，透过沾着些许雾气的镜片看向狂欢后的一片狼藉。<p>桌椅东倒西歪，破碎的酒瓶还不停往外渗着黄褐色的液体，只有空气的温度还未曾冷却，刺鼻的烟酒分子粘腻的贴在他的衣角和发梢。</p><p>啊，真不愧是战场。</p><p>留下了的都是战败的尸体。可活着的人去了哪？投降还是逃跑？</p><p>他脚下一软，跌坐在了舞台上。忘记关上的话筒发出了一声撕心裂肺的尖叫。</p><p>不知从何方而来的脚步声在他身后响起，然后越来越近。</p><p>脚步声的主人在他身后弯下腰去，温柔地、虔诚地搂住了他的脖颈。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;

&lt;h1 id=&quot;I&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#I&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;I.&quot;&gt;&lt;/a&gt;I.&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;              
晴朗但寒冷的一天。

&lt;p&gt;气温刚刚达到三十华氏度，中央公园水库的湖面还飘着一层薄薄的冰，泛黄的草坪上还有上周那场席卷全城的暴雪留下的点点痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kevin刚刚结束晨跑，正慢悠悠往上东区晃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这鬼地方真冷。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="NBA" scheme="http://yoursite.com/tags/NBA/"/>
    
      <category term="Kevin Durant" scheme="http://yoursite.com/tags/Kevin-Durant/"/>
    
      <category term="Russell Westbrook" scheme="http://yoursite.com/tags/Russell-Westbrook/"/>
    
      <category term="Stephen Curry" scheme="http://yoursite.com/tags/Stephen-Curry/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>审判</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/01/29/shenpan/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/01/29/shenpan/</id>
    <published>2017-01-29T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:51:12.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2017年于纽约</p></blockquote><br><br><br>蝉是被冻醒的。<p>他醒来时夜色正浓，狂风卷着石子般坚硬的雪花透过铁栅栏铺天盖地砸进牢房内，在窗下聚成了厚厚一层洁白。</p><p>这是国家最北端的土地。针叶林终年积雪不化，通往南方商业港口的运河封冻期足有九个月，而他在这座名叫“黑溪”的监狱已经待满了一年。</p><p>而他还有很长很长的岁月，要和这交加风雪一同度过。</p><p>他尝试把自己蜷缩地更加厉害，可就算这样再裹紧薄毯也无济于事。他越来越清醒，耳蜗深处渐渐传来那有如附骨之疽的尖锐声响。</p><p>蝉坐起身，摸起了左耳本应存在的位置，而今那里空空荡荡什么也没有。</p><p>脱力无助感袭了过来，瞬间将他吞没。</p><a id="more"></a><p>在这个地方不能杀人，没有蚬子，更做不到将已经不存在的事物再度舍弃一遍。</p><p>什么都不能阻碍那嘶鸣呐喊。</p><p>他一怒之下跳下床，一脚踩进已及脚腕的雪堆里，站在铁窗前居高临下地看着这一片白茫茫。</p><p>单调的耳鸣中忽然多了一阵由远及近的汽车轰鸣声。蝉看见交加风雪里一辆漆黑的军用吉普车缓缓驶来，在监狱的广场前面熄灭了发动机。</p><p>提着枪的兵士从副驾跳下，从后座拽下一个戴着镣铐的年轻男人。那年轻男人的身形甚为单薄，仿佛下一秒就要被猎猎狂风吹翻在地。那兵士顶着风雪拖着他跌跌跄跄向监狱走来。</p><p>又一个。</p><p>蝉撇撇嘴，索然无味地躺回床上，睁着大眼看着漆黑的天花板，沉默地忍耐着，等待耳鸣渐渐消逝。</p><p>可他率先等到了另一波嘈杂喧闹。他的牢门被粗暴地踹开，一个人被重重摔了进来。他只来得及瞥到兵士麻木不仁的脸在牢房外昏黄老旧的煤油灯下一闪而过，而后轰然一声，重归黑暗死寂。</p><p>耳鸣选择在这恰当的时机戛然而止。</p><p>于是蝉闭上了眼。</p><p>后半夜难得的踏实而温暖，他一觉醒来东方既白。这才发现那个半夜被押进牢房的年轻男人不知何时躺在他身旁睡得正酣，一头棕色乱发遮住了眉眼，囚衣领口隐约可见嶙峋的锁骨。</p><p>蝉眨了眨眼，以自己也没有料到的光速轻而易举地接受了对方主动靠来的温暖。</p><p>大概是因为太冷了。大概是因为太安静了。大概又是因为太吵了。</p><p>这个地方本就自成体系，蝉清醒地想，自己任何有违常理的决心都能轻易地在这里找到个借口。<br><br><br>日下瑛治是被人摇醒的。</p><p>他睡眼惺忪地揉了揉眼，茫然地看着推搡自己的少年。</p><p>少年漂着一头嚣张的银发，面容英俊神情冷淡。见自己一脸呆滞，好看的脸上露出了相当不耐烦的神色，却仍捺着性子出言提醒道：“早饭时间就要到了。”</p><p>啊。的确如此。日下边打呵欠边坐起身。新生活开始了。</p><p>不，新生活从昨天夜里就已经开始了。他终于意识到在这个地方的第一个夜晚，自己睡在了这个少年的身边。</p><p>因为太过寒冷，于是自然而然地拥向近在咫尺的温暖。</p><p>能做出这种行为，眼下真是和过去的自己截然不同。可无论在哪里适应性都是良好。他禁不住在内心里将自己夸奖了一番。</p><p>监狱的看守将牢门打开。日下跟在少年身后，随着熙攘的人群排着长队领着一块黑面包，一小撮白糖和一杯泛着渣滓的黑咖啡。和成百上千的犯人们一样，日下与少年鸦雀无声地坐在食堂里就着咖啡费力地嚼着树皮一般干硬的面包。</p><p>这真是远离现代文明的存在。日下想，环顾四周。</p><p>这显然是一座古老的修道院改建而来的监狱。如今所在的食堂大约就是当年的教堂，自己与少年被关押的牢房应该就是小型祷告室没错了。</p><p>被送来此处服刑，与其说是拘押，不如说是流放。好像在这荒芜的流放地，自己的罪孽便不会像传染病一样传播，便不会危害社会荼毒他人。</p><p>真是单纯的想法哪。他低下头捂起嘴，无声地讥笑起来。</p><p>他再一抬眼，刚好看见坐在面前的少年锐利的眼神正狠狠地盯着自己。他连忙收敛了表情，慢慢放下手，向他露出自己一贯的，能治愈心灵的柔和笑意来。</p><p>他的笑容大概是与生俱来的武器，让人不由自主地想要亲近，想要疼惜，想为他满足一切天马行空不切实际的愿望。</p><p>可他还是有一阵子不这么笑了。</p><p>“嘁。”少年突然发出一声极轻的嗤笑声。日下愕然间发觉少年脸上满满当当都是毫不掩饰的不屑。他飞快地将面光一扫而光，将白糖撒进了咖啡，然后见日下面前的白糖分文未动，招呼也不打便伸手取了过来，自顾自全部倒进自己的杯子里。</p><p>日下的笑意刹那间便凝在了嘴角，仿佛是再也挂不住了。<br><br><br>短暂的早餐结束后他们被押去了那片针叶林。</p><p>黑溪在经济上自给自足，并不依靠国家财政拨款。因而羁押在此的犯人需要劳作，从事一些诸如伐木采矿一类无需技能的体力活。</p><p>蝉本来跟着狱卒身后快步疾行，却忽然想起什么似的定下脚步，回头向队伍尾端看了过去。</p><p>那个年轻男人落在最后，正深一脚浅一脚，艰难地走在雪地里。他的容颜因口中呼出的白雾而朦朦胧胧，竟无端让人觉得他正带着不合时宜的笑容。</p><p>他那宽大而不合身的囚衣，因他歪歪斜斜的身姿而摇摇荡荡，比起从前光怪陆离的繁华世界里勾勒窈窕曲线的紧身衣裤，竟晃出了一丝不知从何而来的冰冷的性感来。</p><p>蝉觉得自己的脸被冻得通红。</p><p>一排又一排的犯人自他身边擦身而过，那个年轻男人终于跌跌撞撞地走到了自己面前。</p><p>蝉沉默地伸出手去，一把拉住对方纤细的手腕。</p><p>他一抬眼，毫无意外地看到那个年轻男人诧异的目光。</p><p>“跟着我。不然你迟早会死在这里。”蝉说，不等那个年轻男人有所回应，便拉着他快步跟上大队。</p><p>走得慢了，会挨鞭打。</p><p>那个年轻男人靠着高大粗壮的松木喘着气，哆哆嗦嗦地将手举在嘴前取暖。然后他拎起搁在脚边的石斧，走到对一言不发锯着树木的蝉身旁，“我来帮你。”</p><p>蝉直起腰，冷笑起来：“快算了吧。你笨手笨脚，恐怕只会帮倒忙。”他擦了一把汗，反手甩进雪里，“你砍倒的树，说不定还会砸在你的头上。”</p><p>年轻男人像是听不出他语气里的抑制不住的嘲讽，反倒因他的话快活地笑了起来，他拨了拨自己过长的刘海，露出弯弯的眼睛。</p><p>“别这么说。”那黏腻温暖的声音里带着一丝撒娇的口气来，“我没有那么没用的。”</p><p>蝉本欲出言相讥，可想了又想，却只是哼了一声，便不再搭腔了。<br><br><br>日下蹲在那个少年身旁，提着斧头砍着一棵看上去弱小很多的松木。他想它从一颗种子长到如今的模样可能还没有那个少年年长，但已经几乎要了自己的命。日下擦去飞溅到自己脸上的木屑，费力地站起身看着树皮上那浅浅的微不足道的痕迹，苦笑起来。</p><p>他突然觉得过去的世界似乎对自己很仁慈。毕竟他虽然什么都没有，但还有很多钱。</p><p>有钱就意味着不用吃一些不必要的苦头。</p><p>那个少年不知何时走了过来，漂亮的眼睛盯着日下的脸，然后又移到了那棵树身上。</p><p>“真是没用。”他毫无预警地飞起一脚，重重地踹在树干之上。</p><p>那棵植物应声倒地。一大片松软的雪因此被砸到空中，然后簌簌地落了回来。</p><p>日下伸出手掸掉粘在少年头发和脸上的雪花。</p><p>“你为什么会被关到这里来。”少年没有闪躲，任他做出这般亲昵的动作，只是蹙起了好看的眉，问他。</p><p>“叛国？反政府？或者杀人。”日下回答，“哪一个更严重呢？”</p><p>少年相当诧异地瞪着日下：“杀人？”他嘴角无意识地上扬起来，又带上他特有的骄傲的嘲讽来，“就凭你？”</p><p>日下眨了眨眼：“是啊。杀人。很难吗？你看，就这样。相当轻松的。”他做了一个捅刀的动作，接着说道，“对方还沉浸在得到一大笔钱的兴奋之中，毫无觉察危险已然靠近。——不过说来也是，在一个阳光明媚的白天，在一个吵闹祥和的公园，对方怎么想也不会预料到会有危及生命的事件发生吧。”</p><p>少年撇了撇嘴，不置可否。</p><p>日下索性坐在了那圆木上，然后去拉少年的手，让他挨着自己一起坐下来。</p><p>“我还杀过其他人。”他忽然收起了笑容。他明明不太愿意去想他杀过的最后一个人，可老天偏偏不遂他心意。</p><p>我不该杀掉她。该杀掉她的人不是我。</p><p>我也不该活着。我应该被他杀掉。</p><p>日下开始陷入轻微的懊悔之中。他想自己一直都有难以痊愈的强迫症。对不完美的结局总是自残式的念念不忘。</p><p>“我杀过很多人。”日下忽然听到耳边那个少年的话语来，“这么看来杀几个人和杀很多人并没有区别。”</p><p>那个少年真心实意地笑了起来。那笑容像是刚刚解了冻的冰封的河水，温暖而延绵。<br><br><br><br><br><br><br>蝉又被冻醒。</p><p>这不应该。他在久违的耳鸣中清醒地侧过头去。那个年轻男人明明就睡在自己身边，纤细的身体温暖而干燥。</p><p>他盯了一会鼻息沉沉的年轻男人，又将视线转移到了头顶的天花板上。</p><p>黑暗滋生黑暗。他想，太黑了，黑得让人忍不住怀疑那里其实空无一物，又让人忍不住猜忌那里其实藏纳了所有的见不得光。</p><p>大概又是一年过去了。他瞪着眼前空洞的黑隐隐有这种感觉。</p><p>或者是两年过去了。</p><p>也有可能是三年五载。</p><p>浓墨重彩的黑终于选择消退，眼前复又露出玄武岩狰狞粗糙的纹理来。<br>谁知道呢。又有谁在乎呢。</p><p>蝉终于窸窸窣窣地起了身，赤着脚走到窗边。</p><p>天空已经有了熹微的日光，他有些意外地发现屋外竟未在落雪，风速对比平日而言更是堪称温柔，足够将那一望无际向北延伸至的针叶林的轮廓清晰地收入眼底。</p><p>就在这时一辆军用卡车驶进了广场。一个士兵跳下了副驾驶。</p><p>这原本是一个再寻常不过的场景，如果那个穿着制服提着步枪的士兵没有戴着一个夸张扎眼的绅士礼帽的话。</p><p>蝉目瞪口呆地看着那个戴着绅士礼帽的士兵拉开后座的门拽下一个囚犯，把那人粗暴地拖向监狱。</p><p>这不应该。他双手狠狠地攥着铁栅栏，死死盯着两人的身影消失在他的视野。</p><p>他虽然想不起自己和那个身形高大眼神空洞的男人决斗的结局，却牢牢记得岩西躺在雨里的谢幕。</p><p>耳鸣阴魂不散，尖声叫嚣着，企图与突如其来鲜少发生在他身上的六神无主一并将他逼疯。蝉咬着牙三步并作两步奔回床铺，拼命摇晃起年轻男人的肩膀来。</p><p>叫醒熟睡中的年轻男人着实花了他不少工夫。</p><p>“你看，第一片雪花还没有落地。”年轻男人喃喃呓语，终于睁开了惺忪的眼睛。</p><p>耳鸣再一次毫无征兆地溃不成军，如潮水般急速褪去。蝉因之迅速镇定下来。</p><p>“在做梦？”丝毫没有扰人清梦的愧疚感和自觉，他冷静地开口问。</p><p>年轻男人支着胳膊半坐起身。他虽然醒了过来，却仍然像未从梦境里抽身而出的模样，看着蝉的眼神比平日更生几分柔软来。</p><p>“一时真假难辨。”年轻男人将蝉看得够了，这才收了目光慢吞吞地说，曲起了腿双手抱膝，“分不清哪边才是现实。”</p><p>“听不懂。”蝉说。话音未落他就开始后悔。他并不很关心对方暗示的涵义，所以也不想让对方费时费力向自己解释。</p><p>可这么单单甩出这一个词来，反倒显得是自己头脑简单无法理解个中深意一般。</p><p>好在那个年轻男人一如既往的敷衍，竟给出了让他满意的言简意赅的回复：“是在做梦。”</p><p>蝉跳上了床，坐在年轻男人对面，抓住年轻人的手臂。</p><p>“有话问你。”他说，没等对方点头就抛出了疑惑，“你是活着还是已经死了？”</p><p>这问题真是太过无厘头，年轻男人一瞬间睁大了双眼。</p><p>“死人？我大概不是。”他确定蝉并非玩笑后抬手揉了揉眼睛，黏黏糊糊地说，“我觉得，死人应该不会做梦吧。”</p><p>年轻男人并没有提供出什么翔实可靠的依据，语气也全然称不上坚定有力，却莫名地让蝉安心下来，开始对自己这荒诞无稽的想法产生了轻微的动摇。</p><p>“可我好像看见了一个死人。”蝉低声说，“但……也许是我看错了。”</p><p>我毕竟没有看到那绅士礼帽下的脸。<br><br><br>日下捧着托盘，站在打饭的长队里。</p><p>站在他前方的银发少年正环顾四周，似乎在努力辨认着什么。</p><p>大概是在寻找那个与他渊源颇深的“死人”吧。</p><p>日下出于好奇心也偏过头去。只是比起打量那些人们来，他更感兴趣的是他们面前托盘里的食物。</p><p>一碗黑乎乎烂兮兮的土豆，一块只有指甲盖大小的干酪，还有一杯冒着热气颜色浅淡宛如白水的茶。他边看边盘算着一会儿就将自己那份干酪让给少年吃。</p><p>他喜欢吃甜腻的食物。这是对方为数不多的能够直接通过观察而了解到的喜好。</p><p>眼下在这里，绝大多数的喜好都是奢侈而毫无用途的，只能存在于口述和回忆之中。</p><p>他这么想着，突然开始怀念起当日给那位美丽的太太调制的酸甜的鸡尾酒的味道来。他继而又有些失望起来，认为哪怕就是在那个世界，自己的喜好也是无法直接被人观察领悟到的。</p><p>我喜欢的，是……</p><p>“我喜欢蚬子。”少年在一天夜里这么对他说。</p><p>“蚬子。”早就陷入睡意的自己只是无意识地重复着少年的话。</p><p>“想像蚬子一样活着。”</p><p>“蚬子一样活着。”</p><p>“只要看着自己吐出的泡泡就能知道自己真的是活着的。”</p><p>“真简单呢。”</p><p>“是。”</p><p>“不过也不坏。”他突然睁开眼，望着黑漆漆一片的天花板。仿佛那里就是自己内心的具象化。</p><p>日下舔了舔干燥开裂的唇，将目光移向面前仍在顾盼的少年。</p><p>“喂。”他突然出声唤他。</p><p>少年应声转过身来。</p><p>“找到了吗？”</p><p>少年欲言又止，想和他解释什么，最后却还只是选择沉默不语地摇了摇头。</p><p>他们的队伍又往前挪动了几分。现在排在他们前面的已经不过三十人，日下依稀能看见最前方为众囚犯打饭的是个女人。</p><p>一个坐着轮椅，面容却模糊不清的女人。</p><p>不同于以往的狱卒总是弯着腰低着头拿着饭勺从装满饭菜的桶里粗俗地、汤汁四溅地舀着食物，那个女人只是端坐在那里，挺直着腰肢，轻巧而优美地完成着盛饭倒水的动作，一滴汤水也没有从勺子里泼出来，仿佛她从事的并非是油腻肮脏的体力活，而是花道茶道那般高雅的艺术。</p><p>日下闭起了眼，忽然觉得背上的伤口疼痛难忍。</p><p>毫无征兆地，他忽然将手中的铁制托盘狠狠地砸向地面。</p><p>一阵振聋发聩后是鸦雀无声。他缓缓睁开了眼，在众人瞩目之下若无其事地弯下腰，捡起了托盘。</p><p>然后他站起身来，瞥了一眼队列的前排。</p><p>那个举止优雅的女人已经不在那儿了。打饭的人又换成了他所熟悉的那个粗鲁得宛如乞丐一般的大汉。</p><p>他收回了目光。站在自己前面的少年一脸疑惑地盯着自己。</p><p>他的模样映在日下的视网膜上。雪白的肌肤，银色的发，浅咖的瞳，挺秀的鼻梁，薄薄的唇。</p><p>他甚至能看清少年微微颤动着的，长而密的睫毛。</p><p>疼痛渐渐难以察觉。日下微微笑了起来。</p><p>“我想我有话对你说。”<br><br><br>蝉走在那个年轻男人的身边，向往常一样伸手握住他的手腕。</p><p>他们走在队伍的最后端，在林中雪地里留下一串散乱的足迹。</p><p>“看样子又要迎来一场暴风雪了。”</p><p>蝉闻言抬起了头，看了一眼被树枝分割而显得更加遥远的天空。</p><p>天空再度灰蒙起来，好像日出时分自己看到的浅蓝的天幕只是一场错觉。</p><p>一片万籁。</p><p>太安静了。蝉想。没有狂风的呜咽，也没有松木的摇曳。没有寒鸦的振翅，也没有野兽的低嚎。甚至连彼此踩在积雪上的脚步声也因为什么不得而知的缘故而消失了。</p><p>他侧过脸来，看着疲惫地喘着气的年轻男人。</p><p>“刚才你有话说？”他刻意地撕破这层死寂。</p><p>年轻男人眯起眼，单纯无害地笑了起来。</p><p>“嗯。有话说。”</p><p>蝉放开了他的手。年轻男人裹紧了自己的囚衣。</p><p>“喜欢蚬子，是吧。”</p><p>蝉点了点头，看着年轻男人嘴唇开合间吐出的白雾。</p><p>“只要吐着泡泡就知道自己还活着，是吧。”</p><p>“没错。”他回答。</p><p>“可是蚬子自己又如何知道吐泡泡的自己是活着的还是死了的呢？”<br>蝉一时不知如何答话。懵懂中他觉得自己听懂了他的话，但又觉得自己好像全然没听懂。</p><p>“我们都是蚬子，此时此刻都在吐着泡泡。” 年轻男人的眼睛弯得更加厉害，伸手拍了拍少年的银发，“吐泡泡对于这一行为本身施行者的我们，大概没有任何指导意义。”</p><p>他们继续向针叶林深处走去。</p><p>持着枪的看守们把持着树林的出口处，囚犯们已经四散开来，一时之间伐木声成为天地之间仅有的音源。</p><p>“你叫醒我的时候我在做梦。”年轻男人蹲在一棵松木前，拿着锯条，费力地割着树干。</p><p>蝉轻笑了一声，边挥舞石斧边回答道：“我知道。你还说了些奇怪的梦话。”</p><p>年轻男人轻轻颔首，而后扔掉了手中的工具，坐进了雪堆里。他的脸红扑扑的，眼睛又明又亮。</p><p>“我呀。”年轻男人揉了揉头发，用如同闲聊天气的口吻说道，“我梦见了你。”</p><p>蝉放下了手中的石斧，静静地听着他的话语。</p><p>“只有我们两个人，没有其他囚犯，没有那些看守，在这片针叶林的深处。”</p><p>年轻男人指了指更北方，语气轻快地补完他的叙述：“我们在这片针叶林的深处做爱。”<br><br><br>就像醒来时自己说的那样，那梦境太过真实。日下想。</p><p>少年走在日下前面，步履轻盈，在雪地里留下的脚印浅淡难以辨认。和往常不同，少年并没有时不时地回头看他，也并没有拉着他的手腕。<br>他们一路往北。</p><p>而后他们来到林中空地，不发一语地，敏捷又迅速地扯开单薄的囚衣，冰冷的双手滑过彼此的肌肤，惹出一阵又一阵的有如邀请的颤栗。</p><p>而后他们如同野兽一般在雪地里撕扭在一起。</p><p>寒冷刺骨的积雪因二人的体温而渐渐融化，日下侧过头来，看见经年累月隐匿在皑皑白雪之下如今终于得以重见天日的黑色的柔软的泥土。</p><p>日下忽然觉得下颌一阵被桎梏的痛。原是少年因他在此时的分心而不满，捏住他的下巴掰过他的头来。人在严寒之下选择靠近热源乃是天经地义。日下在梦中也不忘先给自己的所作所为找出一个恰当可解释的理由，这才毫无顾忌地伸出四肢缠上少年的腰背，吻上少年的唇。</p><p>他们的交合意外的容易与契合，每一次在体内的冲撞都能够强烈地抚慰着难以餍足的欲求，仿佛在其他的世界——不论梦中或者现实的世界里——曾经有过多次的尝试，以至于在这场梦中表现完美。</p><p>“我还记着高潮时无法言喻的满足感。”</p><p>他说完抬起头，发现那个少年板着通红的俊脸，漂亮的眼睛睁得大大的，与其说是发怒不如说是发呆。</p><p>日下见状，咯咯地笑了起来。然后宛如无事发生一般，他重新拾起了工具锯起了松木。<br><br><br>蚬子大概有别的方式，判别自己活着与否。</p><p>蝉想，然后向更北方看去。好像有什么人告诉过他，没有看守在针叶林北方的出口。因为不需要。</p><p>“喂。”</p><p>他突然出声喊道。</p><p>正在伐木的年轻男人闻声停下手中的活计，看向了蝉，那双眼睛像极了黑夜里明亮的极星。</p><p>“怎么办，我果然没法只靠吐泡泡就知道自己是不是活着。”</p><p>年轻男人站起身来，拍了拍手，掸掉身上的木屑。</p><p>“在那个世界也好，还是来到了这个地方。”蝉说，对着年轻男人勾起了唇角，“如今看来这话简直像是个诅咒。”</p><p>他举起了胳膊，指向北方。</p><p>“我要去那边。”他压低了声音说，“趁看守没发现，或者趁他们没来得及举起枪来对准我的背。”</p><p>“曾经有人和我说过，至今没有谁能活着走穿这片针叶林。” 他说，“你只有一路可走——在迷失前踏上回头路，走回黑溪，然后带着满心的感激之情接受着难以想象的审判与刑罚。——就算这样也比被这片针叶林吞噬幸福得多。”</p><p>“你相信吗？”蝉问道，注视着年轻男人嘴角含笑摇摇晃晃地走了过来，然后牵起了自己的手。</p><p>“怎么会？”他听着年轻男人在自己耳边说，声音黏腻而温柔，“与其在这个地方吐着不知所谓的泡泡，还不如一起被这片针叶林吞噬。这也算是一道能够证明自己活着的简单的证据。”</p><p>“说的也是。”蝉抬起了头，看向天空。</p><p>他身旁的人也学着他的模样扬起了头。<br><br><br>“你看，第一片雪花还没有落地。”</p><p>不知过去多久，那个年轻男人最后说。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
蝉是被冻醒的。

&lt;p&gt;他醒来时夜色正浓，狂风卷着石子般坚硬的雪花透过铁栅栏铺天盖地砸进牢房内，在窗下聚成了厚厚一层洁白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是国家最北端的土地。针叶林终年积雪不化，通往南方商业港口的运河封冻期足有九个月，而他在这座名叫“黑溪”的监狱已经待满了一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而他还有很长很长的岁月，要和这交加风雪一同度过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他尝试把自己蜷缩地更加厉害，可就算这样再裹紧薄毯也无济于事。他越来越清醒，耳蜗深处渐渐传来那有如附骨之疽的尖锐声响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蝉坐起身，摸起了左耳本应存在的位置，而今那里空空荡荡什么也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脱力无助感袭了过来，瞬间将他吞没。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="J家同人" scheme="http://yoursite.com/tags/J%E5%AE%B6%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="HSJ" scheme="http://yoursite.com/tags/HSJ/"/>
    
      <category term="伊野尾慧" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BC%8A%E9%87%8E%E5%B0%BE%E6%85%A7/"/>
    
      <category term="山田凉介" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B1%B1%E7%94%B0%E5%87%89%E4%BB%8B/"/>
    
      <category term="蚱蜢" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%9A%B1%E8%9C%A2/"/>
    
      <category term="そし誰" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%81%9D%E3%81%97%E8%AA%B0/"/>
    
      <category term="Crossover" scheme="http://yoursite.com/tags/Crossover/"/>
    
      <category term="蝉" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%9D%89/"/>
    
      <category term="日下瑛治" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%A5%E4%B8%8B%E7%91%9B%E6%B2%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黍离</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/12/18/shuli/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/12/18/shuli/</id>
    <published>2016-12-18T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-22T14:50:21.036Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2016年于纽约</p></blockquote><br><br><br>就快要出闰正月，可大雪雱雱还是下个不停。好在午后不怎么刮北风，若是恰好无事躲在屋内烤着炭炉喝喝热酒，估计也不觉得这天气有多么难捱。 <p>钟毓裹着狐裘歪在榻上听着炉内炭块滋滋作响，就要昏昏欲睡。 </p><p>他真的差点就要睡着了。 </p><p>这两年他愈发觉得自己老了，至少精气神是大不如前。当年站在朝上同曹爽叉腰瞪眼吵得那叫一个天翻地覆不可开交也脸不红心不跳，接到魏郡太守的左迁令也二话不说拔腿跨马只身赴任在外地待了个三年五载，被召回京时照样精神抖擞干劲十足。 </p><p>这倒是他自己夸张了。他虽然机捷谈笑有父风，却总是因为一点情绪波动就大汗淋漓而吃了些许仪态上的亏，以至于当年兴师伐蜀结果无功而返的曹爽虽然被他怼得是一脸怨气，但倒也没觉得钟常侍态度有什么不肃不恭，尤其是看到钟大人因汗珠流进眼里禁不住使劲地眨呀眨，实在惹人怜爱，心里也就没剩下多大的愤懑了。 </p><p>不过不太一样了。</p><a id="more"></a> <p>钟会从许昌寄来的家书夜半到达宅邸。恐怕他事前吩咐了，无论天色多晚也要让兄长立刻拆来看。他被下人晃醒，睡眼惺忪挑明了残烛，才瞥了一眼信笺便惊得光着脚穿着中衣就要往司马府里冲。 </p><p>只是脚还没落地他先就把这个念头甩开了。他寻思着钟士季那家伙定然会亲自将这消息送给司马昭，何苦让自己狗拿耗子操这个心？可是左思右想了半天却又没放一百个心，便拽来一个机灵的心腹，让他去司马府里转悠转悠。 </p><p>“城内宵禁怎么办？万一被护军逮到……”那家仆倒是心有戚戚念念叨叨，却没想被主人一顿臭骂。 </p><p>“怕什么，到时候我亲自去司马府求个人情把你从牢里拎出来。” </p><p>那心腹便嘀嘀咕咕地去了，没想到没花到一更时间就又摸了回来。看那面色红润的，估计是被好吃好喝一顿伺候。 </p><p>“新城乡候让我给您带个悄悄话。”那心腹咂着舌头意犹未尽，“他昨日清早便得了消息，准不今天一开城便启程去许昌。” </p><p>“那就好，下去休息吧。”果不其然。他点点头，挥挥手准备在上朝前再打个盹，没想到那心腹一拉主人衣袖，继续喋喋不休起来。 </p><p>“新城乡候还说，这大半夜火急火燎地着人赶过来通风报信，想必中丞大人是刚刚才得了消息。您虽然比他晚了一日，也没帮上什么大忙，但这份人情他还是牢牢地记下了，以后肯定要好好谢过中丞大人。” </p><p>他一听这话，气得顿时困意全无，眼前立时出现司马昭那家伙得意洋洋挤眉弄眼的模样。 </p><p>他想发火，却也不能在下人面前丢了仪态，只得关起房门独自一人把闷气生到天亮。 </p><p>没两天，大将军于许昌病重的消息便随着漫天鹅毛大雪散在洛阳。入眼一片白茫，仿佛提前为整座都城披上一身斩衰。 </p><p>那日钟毓刚下了朝，口干舌燥水还没喝上一口就被小太监提溜着请去面圣，同一干才互相打了招呼告了辞的股肱之臣大眼瞪小眼。 </p><p>郭太后端坐在屏风后说大人们辛苦，皇帝请各位喝茶。那少年天子从容有度地一挥手，那以新雪煮沸的茶汤便端到众人眼前。 </p><p>钟毓捧着茶碗搁在嘴边一声不吭。他琢磨着估计这娘儿俩也没什么别的意思，大概就是想趁司马家无人在京的时候拉拢拉拢几个看上去忠厚老实的臣子，看能不能绞尽咱们的脑汁想方设法把这外放的权给收回来。 </p><p>他偷偷打量了一下皇上。都说他有文皇帝的风骨，这夸奖也不知道是敷衍还是真心，听起来总觉得怪怪的。大概是自己对文皇帝的态度可疑。初见文皇帝的时候他估摸着自己也就和当今天子一般年纪，父亲拖着他和阿会觐见。 </p><p>从此自己以汗出如浆闻名于世。 </p><p>算不上什么好回忆，他索性不去想了。 </p><p>他这才注意到圣上早就开始滔滔不绝旁征博引，听了片刻他便领会了梗概摘要中心思想。这娃娃想下诏让新城乡候许昌待命，令傅尚书率军还京。 </p><p>想法很好，就是有点天真。 </p><p>钟毓本来觉得这事更用不着他操心。司马昭能耐大着呢，况且还有士季在身边，更别说兰石对大将军那颗真心天地可鉴，只有天子一人蒙在鼓里。 </p><p>可是偏偏没忍住。 </p><p>圣上非要一个一个征询众位爱卿意见，他要是学得会敷衍他哪里还叫钟稚叔。那些阳奉阴违在他听来极端刺耳，可真轮到他发言，他想了半天只说了句大意如此的话——“我寻思着您这大概不管用？” </p><p>他措辞用语说得那是相当委婉动听，可天子聪慧，立刻听出深意来，脸一板，明显是不高兴了。他一瞅，心想坏了，怎么突然就忘了他像文皇帝了。 </p><p>好在少年天子同文皇帝一样，表面上还保持着气度雍容不与自己一般计较。有同僚看懂了形势，出来啰嗦两句卖卖面子，也有平素不对付的政敌，这时倚老卖老仗着皇帝撑腰开始对他一顿嘲讽。 </p><p>“令尊大人若在世，怎么可能要你这样的不肖子说出此等大逆不道的话来。” </p><p>诸如此类。 </p><p>他倔脾气上来，本想出言反驳，却忽觉心累，只翻了个白眼便不再言语了。 </p><p>因为他突然想起士季来了。 </p><p>所有人都说阿会比自己更像父亲。容貌像，性格像，字迹像。 </p><p>钟毓真想对着正喋喋不休的老家伙嚷道，你们不是说我弟弟比我更像父亲吗？好哇，那你们倒是敢听听他能说出什么话来么？<br><br><br>钟毓是被冻清醒的。 </p><p>他一个激灵睁开眼，定睛一看发现狐裘早不知何时滑到腿上，自己的衣襟大开。而他的弟弟正把冰凉得像是刚从雪里拔出来的手掌贴在自己的胸膛上。 </p><p>扰人清梦是要遭报应的，士季。 </p><p>“冷死了。想写字却握不住笔。” </p><p>听他这么一说，钟毓险些崩了自己的人设，几乎控制不住自己就要抓着钟会那双爪子浸在炉上滚沸的酒里心想让你丫取暖。可钟会一脸单纯无辜毫不做作，表现得好像不知道自己此时的心情有多么汹涌澎湃，或者其实他根本就是心知肚明，却压根不在乎，反而变本加厉地将整个身子倚了过去。 </p><p>他的弟弟昨天从许昌回来，跟着一大队人马浩浩荡荡。率着六军亲扶灵柩的，自然是司马昭。 </p><p>钟毓在庙堂上低着头一言不发，同样说不出话的还有当今圣上。少年天子清秀的脸庞上再也挂不住优雅沉静，咬着嘴唇却也阻止不了大眼睛里的泪珠摇摇欲坠。据说文皇帝年轻时也哭过，父亲弟弟好友宿敌家臣兵士乌央乌央一大撮人站在城门口各个眼巴巴瞧着他哭。那虽不是什么危急存亡之际，却也是影响仕途千钧一发的节点，可文皇帝终归有人疼有人爱，那一哭真可谓是成果喜人。 </p><p>跟现在毕竟不一样。当今天子跟文皇帝毕竟不一样。 </p><p>一片死寂的朝堂之上，真正心疼他的，仿佛是一个也数不出来。钟毓只能趁左右不注意的当口，狠狠叹了口气。 </p><p>他突然觉得胸口一轻，回过神来发现钟会正舍他而去，径自走到案前坐下，优哉游哉地磨着墨。他看他仍然一脸怡然，看不出半点疲倦与困顿，不禁问道：“士季，哭了不曾？” </p><p>大将军从很久之前就一直很喜欢阿会。那时候的大将军还未与自己的前半生决裂，他还只是司马家的大公子，还喜爱华服美酒老庄汤药，眉眼还带着一缕浅浅的柔软与温和。而那时候与司马家的大公子同进同出的，还是那个日月入怀轩然霞举的夏侯太初。 </p><p>司马家的大公子当着众人的面将少年各个地方的好都品评得是恰到好处的露骨与美妙。那些褒奖幼弟的话语通过荀家外甥传到钟毓的耳朵里，他听来十分受用。长兄如父，夸阿会就像是夸自己教子有方。 </p><p>钟会提笔刚写了两行字，闻言回过头，嘴角上扬眼里却没点笑意：“傅大人这一路哭得肝肠寸断我见犹怜，可惜稚叔没见着。” </p><p>“我问的是你啊，士季。何故顾左右而言他。” </p><p>“我怎么会哭？稚叔几时见过我哭？”钟士季收了虚情假意的笑容，狠狠剐了一眼哥哥，转过头去，提笔继续写了起来，一边冷笑道，“我可比不上稚叔多情，当年为夏侯太初写个罪状都能写得情真意切痛哭流涕。” </p><p>钟毓被噎得毫无脾气，只敢对着弟弟背影翻白眼，心道又不是只有你钟士季才懂得逢场作戏虚情假意，况且当年因玉树蒙尘而轻弹眼泪的可还有那位司马子上。只是司马昭因他兄长的缘故与夏侯玄勉强称的上情深意笃，可自己与那位大人倒是因为阿会而只剩一丢丢点头的交情，如此还能边审边哭确实显得有些用力过猛，也不怪弟弟当时坐在侧席旁听时不断偏头冷笑，又念念不忘数落他到今日。 </p><p>尘埃落定的那天也像如今一样六出纷飞。钟毓没敢去凑那自己一手促成的热闹，本来只是打算在家喝喝小酒练练小字，却不曾想到会有个叫司马昭的不速之客到访。 </p><p>“真不巧，士季去送太初了。”他不情不愿地唤来下人多摆一套酒具，瞪着司马昭红肿的双眼，不知为何心内会有长出一口恶气的舒畅感，“我以为您也去了。” </p><p>不当众施展一番，太埋没了您这以假乱真的演技。 </p><p>没想到司马昭对这明晃晃的揶揄恍若不闻，喝了两口酒就拽着叫他去更衣：“我哥请你喝茶。” </p><p>这句话比起什么唇枪舌剑都要来得杀伤力巨大，唬得钟毓脸色一变后背一凉，立时汗流浃背，脑内只剩一句兔死狗烹循环播放。不过在司马昭催促下磨磨蹭蹭换上一身常服之后他好歹是冷静下来。 </p><p>怎么想都觉得应该是自己小题大做了。毕竟人是大将军抓的，罪是大将军定的，而这点担当，外头那位不好说，但大将军还是有的。 </p><p>只是从屏风后面绕出来看到那幅场景时钟毓差点给气昏了过去。司马昭站在檐下指手画脚，叫钟家的仆人拿着铁锹去庭院里那棵长得最盛开得最艳的梅树下，把少时自己与士季埋的最后一坛美酒给挖了出来。 </p><p>定是阿会多嘴，哪天玩笑时告诉了这家伙。他看着捧着酒坛一脸你奈我何的司马昭，竟连一句狠话也说不出来，只得愤愤跺了跺脚，钻进了司马家的马车。 </p><p>大将军没别的事，找钟毓来也真的是为了品茗。从前大将军能谈天喝茶的人很多，论资排辈自己估摸在名单的二十位开外，如今斯人不在，自己大概是挤进前五，真是与有荣焉。 </p><p>他一边喝茶一边吐槽一边偷瞄大将军。这位大人平素举手投足间只有威严沉毅，但今日竟难得的多了些许虽难辨却清晰的随性不拘来。他太清楚那是司马家大公子年少轻狂残存的所剩无几的影子，却不曾想有幸目睹它们竟还附着在如今大将军的衣袂之上，苟延残喘的吐息着。 </p><p>可是京洛的太阳就要落了，而大将军身上这些有如游魂一般的残影，今日过后，大约就再不可得了。 </p><p>“稚叔。”他听到大将军喊他，应了一声，抬起头来。谁知却见大将军清冷的眼睛里，忽然流下一道血泪来。 </p><p>钟毓被这诡谲的一幕吓得倒吸一口凉气，大叫一声睁开了眼。 </p><p>一室空旷，弥漫着新酒的香气。他的弟弟不知何时已经离去，只在案前留下未干的墨迹。他取来一看，却是黍离一诗。 </p><p>知我者，谓我心忧，不知我者，谓我何求。 </p><p>一横一竖，一撇一捺，端丽自持，严谨峻峭。他一眼便知，这诗虽是士季写就，仿的却是另一个人的笔法。 </p><p>可不知为何，最后一个求字附近，竟有些许被水晕开的痕迹。<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2016年于纽约&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
就快要出闰正月，可大雪雱雱还是下个不停。好在午后不怎么刮北风，若是恰好无事躲在屋内烤着炭炉喝喝热酒，估计也不觉得这天气有多么难捱。 

&lt;p&gt;钟毓裹着狐裘歪在榻上听着炉内炭块滋滋作响，就要昏昏欲睡。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他真的差点就要睡着了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两年他愈发觉得自己老了，至少精气神是大不如前。当年站在朝上同曹爽叉腰瞪眼吵得那叫一个天翻地覆不可开交也脸不红心不跳，接到魏郡太守的左迁令也二话不说拔腿跨马只身赴任在外地待了个三年五载，被召回京时照样精神抖擞干劲十足。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这倒是他自己夸张了。他虽然机捷谈笑有父风，却总是因为一点情绪波动就大汗淋漓而吃了些许仪态上的亏，以至于当年兴师伐蜀结果无功而返的曹爽虽然被他怼得是一脸怨气，但倒也没觉得钟常侍态度有什么不肃不恭，尤其是看到钟大人因汗珠流进眼里禁不住使劲地眨呀眨，实在惹人怜爱，心里也就没剩下多大的愤懑了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过不太一样了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="历史同人" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%90%8C%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="魏晋" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%AD%8F%E6%99%8B/"/>
    
      <category term="钟会" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%92%9F%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="钟毓" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%92%9F%E6%AF%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
